<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<card type="licht und farbe">
	<h1>Licht &amp; Farbe</h1>
	<preview>
		<text>
			Weiches Helldunkel &lt;br/&gt;und warme Farben
		</text>
	</preview>
	
	<content template="2">
		<column>
			<text><![CDATA[
			    <h2>Weiches Helldunkel</h2>
				<p>Giorgiones Gesicht taucht allmählich aus dem dunklen Hintergrund auf (siehe Abbildung rechts oben) und wendet sich ins Licht. Zum warmen Licht auf dem Gesicht bildet die kühlsilberne <a href="020/schulterspange.xml" imageHighlightId="020.selbstbildnis.jpg.h1">Schulterspange</a> einen scharfen Kontrast. Das Helldunkel des Bildes betont die düstere und melancholische Stimmung des Dargestellten. An den feinen Übergängen zwischen hellen und dunklen Partien zeigt sich Giorgiones Beherrschung der <a href="glossar/sfumato.xml" >Sfumato-Technik</a>. Diese wurde von <a href="020/leonardodavinci.xml" >Leonardo da Vinci</a> entwickelt und ist gut an seinem berühmten Porträt der <i>Mona Lisa</i> zu sehen (siehe Abbildung rechts unten).</p>
			]]></text>
			  <space height="40"/>
			  <text><![CDATA[
				<h2>Warme Farben</h2>
				<p>Auch in der Verwendung der Farbe ist Giorgiones Bild ein Meisterwerk. Nur in feinsten Nuancen hebt sich das lockige Haar vor dem dunklen Hintergrund ab. Wie lebendig sind Wangen, Lippen, Kinn und Augenlider von Rot durchpulst! Zum warmen, gelb-roten Kolorit des Gesichts tritt der Dreiklang von Grün-Weiß-Rot an der Schulter hinzu. Die zwei Teile des grünen Wamses werden von einem roten <a href="020/baendchen.xml" imageHighlightId="020.selbstbildnis.jpg.h3">Bändchen</a> zusammengehal-ten. Dieser winzige rote Akzent verbindet den Farbkomplex der Schulter mit den <a href="020/rotton.xml" >Rottönen</a> des Gesichts.</p>
			]]></text>


		
		</column>
		<column>
		    <space height="00"/>
				
				<img src="020/selbstbildnis.jpg" maxHeight="220" caption="Giorgione" allowZoom="true" zoomCaption="Giorgione da Castelfranco: &lt;i&gt;Selbstbildnis&lt;/i&gt;, Leinwand, um 1508-10, &lt;br/&gt;Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum.">
			    <highlight x="0.21" y="0.58" radius="0.13" href="020/schulterspange.xml" id="020.selbstbildnis.jpg.h1"/>
				<highlight x="0.12" y="0.72" radius="0.09" href="020/baendchen.xml" id="020.selbstbildnis.jpg.h3"/>
				</img>
			
				<img src="020/monalisa.jpg" maxHeight="220" caption="Mona Lisa (Ausschnitt)" allowZoom="true" zoomCaption="Leonardo da Vinci: &lt;i&gt;Mona Lisa&lt;/i&gt; (Ausschnitt), Holz, um 1503, &lt;br/&gt;Paris, Musée du Louvre."/>
			
			
			
			
		</column>
	</content>
</card>