<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!-- <card type="artist"> -->
<card type="thema">
<!-- <card type="details"> -->
<!-- <card type="leben des kunstwerks"> -->
<!-- <card type="komposition"> -->
<!-- <card type="licht und farbe"> -->
<!-- <card type="extra info"> -->
	<h1>Der Maler als David</h1>
	<preview>
		<text>
			Warum trägt der Künstler eine Rüstung?
		</text>
	</preview>
	
	<content template="2">
		<column>
			<text><![CDATA[
				<h2>Das Selbstbildnis</h2>
				<p>Vor dunklem Hintergrund erscheint das Brustbild des Malers im Dreiviertelprofil (siehe linke Abbildung). Der Kopf ist leicht in den Nacken gelegt, das Gesicht wirkt bedrückt und in sich gekehrt. Als Kleidungsstücke sind ein weißes Hemd, ein grünes Wams und die <a href="020/schulterspange.xml" imageHighlightId="020.selbstbildnis.jpg.h1">Schulterspange</a> einer Rüstung erkennbar.</p>
			]]></text>
		<space height="10"/>
		     <imggroup maxHeight="250">

			<img src="020/selbstbildnis.jpg" maxHeight="150" caption="Giorgione" allowZoom="true" zoomCaption="Giorgione da Castelfranco: &lt;i&gt;Selbstbildnis&lt;/i&gt;, Leinwand, um 1508-10, &lt;br/&gt;Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum.">
			<highlight x="0.19" y="0.60" radius="0.13" href="020/schulterspange.xml" id="020.selbstbildnis.jpg.h1"/>
			</img>
		
			<img src="020/david.jpg" maxHeight="280" caption="Originaler Zustand des&lt;br/&gt; &lt;i&gt;Selbstbildnisses&lt;/i&gt;" allowZoom="true" zoomCaption="Wenzel Hollar: &lt;i&gt;Selbstbildnis Giorgiones als David mit dem Haupt Goliaths&lt;/i&gt; (nach Giorgione), Radierung, 1650, &lt;br/&gt;Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum, Kupferstichkabinett."/>
			</imggroup>
		</column>
		<column>
		<text><![CDATA[
				<h2>Warum trägt der Künstler eine Rüstung?</h2>
				<p>Lange zweifelte die Wissenschaft, ob es sich um ein eigenhändiges Werk Giorgio-nes handelt oder um eine Kopie. Erst eine <a href="glossar/radierung.xml" >Radierung</a> von <a href="glossar/hollar.xml" >Wenzel Hollar</a> von 1650 bestätigte die Echtheit des Gemäldes weitgehend (siehe rechte Abbildung). 1908 wurde der Zusammenhang dieser Radierung mit dem <i>Selbstbildnis</i> von Giorgione entdeckt – die Radierung zeigt seitenverkehrt den originalen Zustand des Gemäldes: Der Maler hatte sich ur-sprünglich mit Rüstung als <a href="glossar/david.xml" >David</a> mit dem Haupte Goliaths dargestellt. So hatte auch der italienische Künstlerbiograf <a href="glossar/vasari.xml" >Giorgio Vasari</a> das Selbstbildnis beschrie-ben. Das Gemälde muss also, nachdem Hollar die Radierung geschaffen hatte, beschnitten worden sein.</p>
			]]></text>
		</column>
	</content>
</card>