<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<card type="artist">
<!-- <card type="thema"> -->
<!-- <card type="details"> -->
<!-- <card type="leben des kunstwerks"> -->
<!-- <card type="komposition"> -->
<!-- <card type="licht und farbe"> -->
<!-- <card type="extra info"> -->
	<h1>Orazio Gentileschi</h1>
	<preview>
		<text>
			 Ein Italiener am Hof des englischen Königs
		</text>
	</preview>
	
	<content template="1">
		<column>
			<text><![CDATA[
				<h2>Anfänge</h2>
				<p>Orazio Gentileschi (1563-1639) wurde in Pisa (siehe Abbildung) als Orazio Lomi geboren. Später nahm er den Namen seiner Mutter Gentileschi an. Über seine Ausbildung ist nichts bekannt. Um 1576/78 zog er nach Rom und arbeitete dort die ersten zehn Jahre vermutlich als  Gehilfe. 1588/89 war er an der Aus-malung des großen Saals (Salone Sistino) der Vatika-nischen Bibliothek beteiligt. Erst 1596 trat er mit seiner ersten bekannten eigenen Arbeit, der Altar-tafel <i>Bekehrung des Saul von Tarsus</i> für die Papst-basilika Sankt Paul vor den Mauern in Rom, hervor.</p>
			]]></text>
			<space height="50"/>
			<text><![CDATA[
				<h2>Caravaggist</h2>
				<p>Um 1600 lernte Gentileschi den viel jüngeren <a href="054/caravaggio.xml" >Cara-vaggio</a> kennen und wurde zu einem der wichtigsten <a href="054/caravaggist.xml" >Caravaggisten</a>. Von 1613 bis 1619 schuf er einige Gemälde für Kirchen in <a href="054/marken.xml" >Fabriano</a>.</p>
			]]></text>
		</column>
		<column>
		<space height="00"/>
			<img src="054/karte.jpg" maxHeight="250" caption="Stationen im Leben Gentileschis" allowZoom="true" zoomCaption=" A: Pisa, B: Rom, C: Genua, D: Paris, E: London (Karte aus googlemaps)"/>
		<space height="28"/>
			<text><![CDATA[
				<h2>Genua, Paris, London</h2>
				<p>In den 1620er Jahren arbeitete Gentileschi für Karl Emanuel I., Herzog von Savoyen in Genua und für Maria de' <a href="glossar/medici.xml" >Medici</a> in Paris. 1626 zog er nach London und wurde 1629 Hofmaler von <a href="glossar/koenigkarlI.xml" >König Karl I.</a> Dort musste er aber mit <a href="glossar/rubens.xml" >Rubens</a> und <a href="glossar/vandyck.xml" >Anton van Dyck</a> konkurrieren, die ebenfalls im Dienste des Königs standen.</p>
			]]></text>
			
		</column>
	</content>
</card>