<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!-- <card type="artist"> -->
<!-- <card type="thema"> -->
<!-- <card type="details"> -->
<!-- <card type="leben des kunstwerks"> -->
<!-- <card type="komposition"> -->
<!-- <card type="licht und farbe"> -->
<!-- <card type="extra info"> -->
<card type="technik">
	<h1>Technik</h1>
	<preview>
		<text>
			Mit der Nadel gezeichnet
		</text>
	</preview>
	
	<content template="1">
		<column>
			<text><![CDATA[
				<h2>Tiefdruckverfahren</h2>
				<p>Die Radierung ist ein Tiefdruckverfahren. Anders als beim Hochdruck (Holz- und Linolschnitt) drucken nicht die hochstehenden, sondern die tiefliegenden Partien der Platte. Als Druckträger dient eine Metall-platte, meist aus Kupfer oder Zink.</p>
			]]></text>	
			<space height="60"/>
			<text><![CDATA[
				<h2>Zeichnung</h2>
				<p>Bei der Radierung wird die Platte mit einer dünnen Schicht von säurebeständigem Ätzgrund aus Wachs und Asphalt <a href="071/ueberzogen.xml" >überzogen</a>. In den Ätzgrund wird mit der Radiernadel (siehe oben rechts) die Zeichnung eingeritzt, so dass an diesen Stellen Metall freigelegt wird. Legt man die Platte in ein <a href="071/saeurebad.xml" >Säurebad</a>, ätzt die Säure an den gezeichneten Stellen Linien in das Metall. Danach wird der Ätzgrund entfernt.</p>
			]]></text>
		</column>
		<column>
		<space height="00"/>
		<img src="071/radiernadel.jpg" maxHeight="150" caption="Radiernadeln" allowZoom="true" zoomCaption="Verschiedene Radiernadeln, teilweise mehrnadelig"/>
		<space height="10"/>
		    <text><![CDATA[
				<h2>Druckvorgang</h2>
				<p>Anschließend wird die Platte so mit Druckfarbe eingerieben, dass diese sich in den Vertiefungen festsetzt. Dann drückt man feuchtes Papier auf die Platte, das die Farbe aus den Vertiefungen heraus-saugt. Die Zeichnung ist im Vergleich zur Platte nun seitenverkehrt auf das Papier aufgebracht. Der Druckvorgang der Radierung ist wiederholbar, deswegen zählt sie auch zu den Vervielfältigungs-verfahren.</p>
			]]></text>  
		
		</column>
	</content>
</card>