<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!-- <card type="artist"> -->
<!-- <card type="thema"> -->
<!-- <card type="details"> -->
<!-- <card type="leben des kunstwerks"> -->
<!-- <card type="komposition"> -->
<!-- <card type="licht und farbe"> -->
<!-- <card type="extra info"> -->
<card type="technik">
	<h1>Technik</h1>
	<preview>
		<text>
			Kupferstich &amp; Radierung
		</text>
	</preview>
	
	<content template="1">
		<column>
			<text><![CDATA[
				<p>Kupferstich und Radierung sind Tiefdruckverfahren. Anders als beim Hochdruck (Holz- und Linolschnitt) drucken nicht die hochstehenden, sondern die tief-liegenden Partien der Platte. Als Druckträger dient eine Metallplatte, meist aus Kupfer oder Zink.</p>
			]]></text>	
		<space height="40"/>
			<text><![CDATA[
				<h2>Kupferstich</h2>
				<p>Beim Kupferstich wird die Zeichnung mit einem Grabstichel (siehe rechts oben) in die Platte einge-graben, wobei der Stichel für jede Linie einen Me-tallspan aus der Platte heraushebt.</p>
				]]></text>
			<space height="40"/>
				<text><![CDATA[
				<h2>Radierung</h2>
				<p>Bei der Radierung wird die Platte mit einer dünnen Schicht von säurebeständigem Ätzgrund aus Wachs und Asphalt <a href="033/überzogen.xml" >überzogen</a>. In den Ätzgrund wird mit der Radiernadel (siehe rechts oben) die Zeichnung eingeritzt, so dass an diesen Stellen Metall freigelegt wird. Legt man die Platte in ein <a href="033/säurebad.xml" >Säurebad</a>, ätzt die Säure an den gezeichneten Stellen Linien in das Metall. Anschließend wird der Ätzgrund entfernt.</p>
				]]></text>	
		</column>
		<column>
		<text><![CDATA[
			]]></text>	
			<imggroup maxHeight="250">
		        <img src="099/grabstichel.jpg" caption="Grabstichel" allowZoom="true" zoomCaption="Grabstichel verschiedener Stärken"/>
		        <img src="099/radiernadel.jpg" caption="Radiernadeln" allowZoom="true" zoomCaption="Verschiedene Radiernadeln, teilweise mehrnadelig"/>
		    </imggroup>
			<space height="40"/>
			<text><![CDATA[
				<h2>Druckvorgang</h2>
				<p>Nach der Ätzung von Vertiefungen in die Druckplat-ten werden die Platten so mit Druckfarbe eingerie-ben, dass diese sich in den Vertiefungen festsetzt. Dann drückt man feuchtes Papier auf die Platte, das die Farbe aus den Vertiefungen heraussaugt. Die Zeichnung ist im Vergleich zur Platte nun seitenver-kehrt auf das Papier aufgebracht. Der Druckvorgang des Kupferstichs und der Radie-rung sind wiederholbar, deswegen zählen sie auch zu den Vervielfältigungsverfahren.</p>
		]]></text>
		</column>
	</content>
</card>