<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!-- <card type="artist"> -->
<card type="thema">
<!-- <card type="details"> -->
<!-- card type="leben des kunstwerks"> -->
<!-- <card type="komposition"> -->
<!-- <card type="licht und farbe"> -->
<!-- <card type="extra info"> -->
	<h1>Porzellanmanufaktur Fürstenberg</h1>
	<preview>
		<text>
			Von 1747 bis heute
		</text>
	</preview>
	
	<content template="3">
		<column>
			<text><![CDATA[
			<h2>Die Gründung</h2>
				<p>Die Porzellanmanufaktur Fürstenberg zählt zu den ältesten ihrer Art in Europa. Sie wurde im Auftrag des Braunschweigischen <a href="glossar/carl.xml" >Herzogs Carl I.</a> durch den Ober-forstmeister <a href="glossar/johanngeorgvonlangen.xml" >Johann Georg von Langen</a> 1747 in <a href="glossar/fuerstenberg.xml" >Fürs-tenberg, am Westrand des Sollings</a>, gegründet: Der Holzbestand eignete sich besonders für die brenn-stoffintensive Herstellung von Porzellan. Nach eini-gen gescheiterten Versuchen wurde im Oktober 1753 endlich Porzellan gebrannt, das dem Herzog gefiel. Er ließ es fortan mit einem <a href="glossar/Fvonfuerstenberg.xml" >„F“</a> markieren. Völlig eigenständig war die Manufaktur aber erst Mitte der 1750er Jahre, als <a href="glossar/kaolin.xml" >Kaolin</a> in der Nähe von Fürstenberg <a href="101/entdeckt.xml" >entdeckt</a> und abgebaut wurde, welches bis dahin aus Passau geliefert werden musste.</p>
			]]></text>
		</column>
		<column>
	
		<text><![CDATA[
			<h2>Höhepunkt der Produktion</h2>
				<p>In der 2. Hälfte des 18. Jahrhunderts verkauften sich die <a href="101/fuerstenbergervasen.xml" >Fürstenberger Vasen</a> so gut, dass eine Verkaufs-niederlassung in Berlin eingerichtet wurde. Später war die Porzellanmanufaktur Fürstenberg auch Akti-engesellschaft und erlebte u. a. auch wegen einer umfangreichen Kollektion an <a href="101/sammeltassen.xml" >Sammeltassen</a> ver-schiedene Verkaufshöhepunkte. Zur EXPO 2000 in Hannover gewann die Manufaktur die Ausschrei-bung für das <a href="101/expo.xml" >offizielle Gastgeschenk</a>. Nach wie vor werden in der Porzellanmanufaktur Geschirre, Figu-ren und kleine Skulpturen hergestellt (siehe Abbil-dungen unten). Sowohl das Schloss Fürstenberg als auch die Werkstatt können besichtigt werden.</p>
			]]></text> 
		
			</column>
		 <column>
		<imggroup maxHeight="280">
	<img src="101/fuerstenberg20jh.jpg" maxHeight="180" caption="Geschirr, 20. Jahrhundert" allowZoom="true" zoomCaption="Ernst August Sundermann (Form), Christa Nöring (Dekor):  &lt;i&gt;Seriengeschirr Modell Nr. 677, gespritzte Keramikglasur Rot-Orange mit gelben und grünen Bändern&lt;/i&gt;, Porzellan, 1972/73, Fürstenberg, Porzellanmanufaktur Fürstenberg." />
	<img src="101/fuerstenberg21jh.jpg" maxHeight="180" caption="Schalensatz, 21. Jahrhundert" allowZoom="true" zoomCaption="Kap Sun Hwang: &lt;i&gt;Schalensatz Qi&lt;/i&gt;, Porzellan, 2003, Fürstenberg, Porzellanmanufaktur Fürstenberg." /> 
	<img src="101/fuerstenberghase.jpg" maxHeight="180" caption="Figur" allowZoom="true" zoomCaption="&lt;i&gt;Hase Constantin&lt;/i&gt;, Porzellan, 2009, Fürstenberg, Porzellanmanufaktur Fürstenberg." /> 
	<img src="101/fuerstenbergcragg.jpg" maxHeight="180" caption="Skulptur" allowZoom="true" zoomCaption="Tony Cragg: &lt;i&gt;Skulptur&lt;/i&gt;, Porzellan, 2014, Fürstenberg, Porzellanmanufaktur Fürstenberg." /> 
	
		</imggroup> 
		</column> 
		</content>
</card>