<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<card type="artist">
<!-- <card type="thema"> -->
<!-- <card type="details"> -->
<!-- <card type="leben des kunstwerks"> -->
<!-- <card type="komposition"> -->
<!-- <card type="licht und farbe"> -->
<!-- <card type="extra info"> -->
	<h1>Pascha Johann Friedrich Weitsch</h1>
	<preview>
		<text>
			Vom Militär zur Porzellanmanufaktur
		</text>
	</preview>
	
	<content template="1">
		<column>
			<text>
			<![CDATA[
				<h2>Sohn eines Ziegeldeckers</h2>
				<p>Pascha Johann Friedrich Weitsch (1723-1803) wurde als Sohn eines <a href="glossar/ziegeldecker.xml" >Ziegeldeckers</a> in Hessen nördlich des Harzes geboren. Den Vornamen „Pascha“ erhielt er durch seinen Paten Pasche Wipperling. Weitsch wurde um 1739/40 Schreiber eines Justizbeamten, 1744 trat er in den Militärdienst ein und wurde <a href="glossar/musterschreiber.xml" >Mus-terschreiber</a> eines braunschweigischen Regiments.</p>
			]]>
			</text>
			<space height="10"/>
			<img src="101/servicemitansichten.jpg" maxHeight="320" caption="Weitsch: Teller mit Ansichten Braunschweigs" allowZoom="true" zoomCaption="Pascha Johann Friedrich Weitsch: &lt;i&gt;Terrine mit zwei Landschaften,&lt;/i&gt; Fürstenberger Porzellan,&lt;br/&gt; Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum." />
			<!-- <text>
			<![CDATA[ 
			<p>Bevor er 1744 Soldat wurde, war er wohl um 1739/40 für 3 ½ Jahre als Schreiber in Wolfenbüttel für einen Justizbeamten tätig. Nach rund zehn Jahren Übung im Kopieren von Gemälden, überzeugte er mit solch guten Leistungen, dass der einflussreiche Minister von Schlestedt auf ihn aufmerksam wurde. Dieser warb für ihn bei dem kunstsinnigen Herzog Carl I., welcher ihn wiederum für sich in der Manufaktur Fürstenberg arbeiten lassen wollte  Daher 1757/58 Überstellung. Er war schon mit der Armee in den Niederlanden gewesen. Zwischen 1764 und 1766 Wanderung durch das Herzogtum, um Skizzen zu fertigen. 1770 reiste er über Düsseldorf in die Niederlande, wo er in Brüssel und Antwerpen Studien fertigte. Die Reise über Kassel nach Nürnberg und Ansbach war davor, jedoch ist kein Jahr bekannt.Den Auftrag für das Service 1763 wird nicht die Manufaktur, sondern direkt Weitsch erhalten haben. Er stand in gutem Verhältnis zu seinem „Mäzen“.</p>
			]]></text> -->
		</column>
		<column>
			<text>
			<![CDATA[
				<h2>Buntmaler der Fürstenberger Porzellanmanufaktur </h2>
				<p>Während seines Militärdienstes eignete sich Weitsch durch Kopieren von Gemälden das Zeichnen und Ma-len an. Aufgrund dieser Fähigkeiten und seines Ta-lents wurde er vom <a href="glossar/carl.xml" >Herzog Carl I.</a> vom Kriegdienst freigestellt und arbeitete ab 1756 als <a href="glossar/buntmaler.xml" >Buntmaler</a> an der <a href="glossar/porzellanmanufakturfuerstenberg.xml" >Fürstenberger Porzellanmanufaktur.</a> </p>
				]]>
				</text>
		<space height="40"/>
			<text><![CDATA[
				<h2>Erfolg und Anerkennung</h2>
				<p>1763 erhielt Weitsch von Herzog Carl I. den Auftrag, ein 156-teiliges, für die höfische Tafel bestimmtes Service mit Ansichten aus dem Herzogtum Braun-schweig zu bemalen (siehe Abbildung). Um dafür <a href="101/skizze.xml" >Skizzen</a> anzufertigen, wanderte er 1766 durch das Herzogtum. Auf Reisen in die Niederlande, nach Brüssel und Antwerpen, sowie in zahlreiche deutsche Städte bildete er sich künstlerisch fort. Im Auftrag Carls I. richtete er 1771 eine Zeichenschule in Braun-schweig ein. 1784 wurde er Ehrenmitglied und Pro-fessor der Düsseldorfer Akademie, vier Jahre später Inspektor der Gemäldegalerie in Salzdahlum und 1795 schließlich Ordentliches Mitglied in der Preu-ßischen Akademie der Künste in Berlin. Weitsch starb im Alter von 80 Jahren in Salzdahlum.</p>
				]]></text>, unternahm er , . 1770 reiste er über Düsseldorf in die Niederlande, wo er in Brüssel und Antwerpen Studien fertigte. Die Reise über Kassel nach Nürnberg und Ansbach war davor, jedoch ist kein Jahr bekannt. Weitsch nutzte seine Reisen nach Kassel, Nürnberg und in die Niederlande, um sich künstlerisch weiterzubilden.
		</column>
	</content>
</card>