<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<card type="artist">

	<h1>Balthasar Permoser</h1>
	<preview>
		<text>
			Ein Bauernsohn als Hofbildhauer
		</text>
	</preview>
	
	<content template="1">
		<column>
			<text><![CDATA[
				<h2>Ein bayerischer Bauernsohn in Italien</h2>
				<p>Balthasar Permoser (1651-1732) wurde in Bayern als Sohn eines Bauern geboren. 1665 begann er in Salz-burg eine Bildhauerlehre und bildete sich später in Wien als Steinmetz und Elfenbeinschneider weiter. Danach unternahm er eine Studienreise nach Rom. 1677 war er in Florenz Mitarbeiter von Giovanni Battista Foggini, dem Hofbildhauer der <a href="glossar/medici.xml">Medici</a>. Der lange Aufenthalt in Italien und sein Vorbild <a href="glossar/bernini.xml">Bernini</a> prägten seinen Stil stark.  </p>
			]]></text>
		<space height="50"/>
			<text><![CDATA[
				<h2>Hofbildhauer in Dresden</h2>
				<p>1690 ging Permoser als Hofbildhauer des Kurfürsten Johann Georg III. von Sachsen nach Dresden, wo er etliche Kunstwerke schuf. Er stattete zum Beispiel den <a href="glossar/grossergarten.xml">Großen Garten</a> mit bedeutenden Skulpturen aus, die jedoch im Siebenjährigen Krieg zerstört wurden. Darüber hinaus gestaltete er mit dem Baumeister <a href="glossar/poeppelmann.xml">Daniel Pöppelmann</a> Skulpturen für den <a href="glossar/zwinger.xml">Zwinger</a>, von denen viele heute noch erhalten sind. </p>
				]]></text>
		</column>
		<column>
		 <imggroup maxHeight="230">
			<img src="090/fruehling.jpg" maxHeight="150" caption="Frühling" allowZoom="true" zoomCaption="Balthasar Permoser:&lt;i&gt; Frühling&lt;/i&gt;, H 23 cm, 1695, Elfenbein, &lt;br/&gt; Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum."/>
			<img src="090/sommer.jpg" maxHeight="150" caption="Sommer" allowZoom="true" zoomCaption="Balthasar Permoser:&lt;i&gt; Sommer&lt;/i&gt;,  H 23 cm, 1695, Elfenbein, &lt;br/&gt; Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum."/>
		</imggroup>
			<space height="10"/>
		<text><![CDATA[
		 <h2>Monumentalskulptur und Miniatur</h2>
		<p>Neben der Monumentalskulptur schuf Permoser auch kleinformatige Werke in Elfenbein, sogenannte Miniaturen. Mit dem Hofgoldschmied <a href="glossar/dinglinger.xml">Melchior Dinglinger</a> fertigte er zum Beispiel kleine Figuren für das <a href="glossar/gruenesgewoelbe.xml">„Grüne Gewölbe“</a> – die Schatzkammer der sächsischen Kurfürsten. Zu Permosers Elfenbein-figuren gehören auch zwei Figürchen <i>Frühling</i> und <i>Sommer</i> im Besitz des Herzog Anton Ulrich-Museums (siehe Abbildungen).</p>
			]]></text>
	
		
		</column>
	</content>
</card>