<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<card type="artist">
<!-- <card type="thema"> -->
<!-- <card type="details"> -->
<!-- <card type="leben des kunstwerks"> -->
<!-- <card type="komposition"> -->
<!-- <card type="licht und farbe"> -->
<!-- <card type="extra info"> -->
	<h1>Albrecht Dürer</h1>
	<preview>
		<text>
			Schon zu Lebzeiten &lt;br/&gt;sehr berühmt
		</text>
	</preview>

	<content template="1">
		<column>
			<text><![CDATA[
				<h2>Werk und Bedeutung</h2>
				<p>Albrecht Dürer (1471-1528, siehe Abbildung) war bereits zu Lebzeiten sehr berühmt und arbeitete mehrfach für <a href="glossar/kaisermaximilianI.xml">Kaiser Maximilian I.</a> Heute gilt er als einer der größten deutschen Maler, Zeichner und <a href="019/druckgrafiker.xml">Druckgrafiker</a>. Sein Werk umfasst Altartafeln und <a href="glossar/kupferstich.xml">Kupferstiche</a>, sowie Holzschnittfolgen zu religiösen Themen. Seine Porträts und Selbstporträts sind Hö-hepunkte der „Entdeckung des Individuums“ in der <a href="glossar/renaissance.xml">Renaissance</a>. Seine Landschaftsaquarelle und Natur-studien zeugen von einer neuzeitlich-forschenden Naturbeobachtung. Dürer setzte sich auch theore-tisch mit der Kunst auseinander, zum Beispiel in seiner Lehre von den menschlichen Maßen und Proportionen.</p>
			]]></text>
			<space height="40"/>
			<text><![CDATA[
				<h2>Lehre als Goldschmied und Maler</h2>
				<p>Dürer ging zunächst bei seinem Vater, einem Nürn-berger Goldschmied, und ab 1486 bei dem Maler Michael Wohlgemut in die Lehre. Die Kupferstiche von Martin Schongauer, die er dort sah, bewunderte er sehr. Nach einer Reihe von Studienreisen betrieb er spätestens ab 1506 eine eigene Werkstatt in Nürn-berg und gehörte einem Kreis von <a href="glossar/humanismus.xml">Humanisten</a> an.</p>
				]]></text>
		</column>
		<column>
			<text><![CDATA[
				<h2>Studienreisen</h2>
				<p>1490-1494: Wanderschaft am Oberrhein</p>
				<p>1494-1495: Erste Italienreise</p>
				<p>1505-1506: Venedig, wo u. a. <a href="glossar/giorgione.xml">Giorgione da Castel-franco</a> und <a href="glossar/tizian.xml">Tizian</a> arbeiteten; vor allem die Malerei <a href="glossar/bellini.xml">Giovanni Bellinis</a> beeindruckte Dürer. </p>
				<p>1520-1521: Reise in die Niederlande</p>
				]]></text>
		<space height="10"/>
			<img src="019/hollar.jpg" maxHeight="320" caption="Albrecht Dürer" allowZoom="true" zoomCaption="Wenzel Hollar: &lt;i&gt;Porträt Albrecht Dürer&lt;/i&gt; &lt;br/&gt;(nach Dürers Selbstbildnis von 1498), Radierung, 1645, &lt;br/&gt;Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum, Kupferstichkabinett."/>
		</column>
	</content>
</card>
