<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!-- <card type="artist"> -->
<!-- <card type="thema"> -->
<card type="details">
<!-- <card type="leben des kunstwerks"> -->
<!-- <card type="komposition"> -->
<!-- <card type="licht und farbe"> -->
<!-- <card type="extra info"> -->
	<h1>Details &amp; Symbolik</h1>
	<preview>
		<text>
			Inständige Gebete und boshafte Schweine
		</text>
	</preview>
	
	<content template="1">
		<column>
			<text><![CDATA[
			    <h2>Vom Jammertal der Welt zum Vaterhaus Gottes</h2>
				<p>Dürer gestaltete den Ort des Geschehens realistisch (siehe Abbildung). So wird dem Betrachter das Lehr-stück viel eindringlicher vor Augen geführt. Er fühlt mit dem Sohn, der inmitten der Schweine kniet, <a href="019/gebet.xml" imageHighlightId="019.sohn.jpg.h1">inständig betet</a> und den Blick auf die <a href="019/kirche.xml" imageHighlightId="019.sohn.jpg.h2">Kirche</a> im Hin-tergrund richtet. Sie ist der Ort an dem die Sünden vergeben werden und steht für das „Vaterhaus“ Got-tes, zu dem es im übertragenen Sinne heimzukehren gilt. Der verwahrloste Hof steht dagegen für das „Jammertal“ der Welt.</p>
			]]></text>
			<space height="40"/>
			<text><![CDATA[
				<h2>Tierdarstellungen mit menschlichen Zügen</h2>
				<p>Dürer studierte intensiv die Natur, z. B. Menschen, Landschaften und Unbelebtes. Er war auch ein Meis-ter höchst lebensvoller, beseelter Tierdarstellungen. Das belegen in diesem <a href="glossar/kupferstich.xml" >Kupferstich</a> die Schweine. Um die Dramatik des Geschehens zu steigern, ver-lieh Dürer ihnen z. B. einen besonders <a href="019/gesichtsausdruck.xml" imageHighlightId="019.sohn.jpg.h3">gemeinen Ge-sichtsausdruck</a>. Selbst die Ferkel sind hier keine pos-sierlichen Tierkinder, sondern eher <a href="019/boshaftewesen.xml" imageHighlightId="019.sohn.jpg.h4">boshafte Wesen</a>.</p>
			]]></text>
		</column>
		<column>
		 <space height="00"/>
			<img src="019/sohn.jpg" maxHeight="500" caption="Der verlorene Sohn" allowZoom="true" zoomCaption="Albrecht Dürer: &lt;i&gt;Der verlorene Sohn&lt;/i&gt;, Kupferstich, um 1496, &lt;br/&gt;Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum, Kupferstichkabinett.">
			    <highlight x="0.26" y="0.42" radius="0.15" href="019/gebet.xml" id="019.sohn.jpg.h1"/>
				<highlight x="0.83" y="0.08" radius="0.09" href="019/kirche.xml" id="019.sohn.jpg.h2"/>
				<highlight x="0.50" y="0.64" radius="0.13" href="019/gesichtsausdruck.xml" id="019.sohn.jpg.h3"/>
				<highlight x="0.47" y="0.82" radius="0.09" href="019/boshaftewesen.xml" id="019.sohn.jpg.h4"/>
			</img>
		</column>
	</content>
</card>