<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<card type="artist">
<!-- <card type="thema"> -->
<!-- <card type="details"> -->
<!-- <card type="leben des kunstwerks"> -->
<!-- <card type="komposition"> -->
<!-- <card type="licht und farbe"> -->
<!-- <card type="extra info"> -->
	<h1>Annibale Carracci</h1>
	<preview>
		<text>
			Sinnlichkeit in Farben &lt;br/&gt;und Figuren
		</text>
	</preview>
	
	<content template="1">
		<column>
			<text><![CDATA[
				<h2>Malerische Ausbildung und Studienreisen</h2>
				<p>Annibale Carracci (1560-1609) erlernte die Malerei bei seinem Cousin Ludovico in Bologna. Für seine Ausbildung reiste er in den 1580er Jahren durch Norditalien, wo er in Parma <a href="glossar/correggio.xml" >Correggio</a> und in Vene-dig <a href="glossar/veronese.xml" >Veronese</a> studierte.</p>
			]]></text>
			<space height="40"/>
			<text><![CDATA[
				<h2>Durchbruch</h2>
				<p>1594 erhielt Carracci den Auftrag, die Wände des Studienzimmers von Kardinal Odoardo Farnese im Palazzo Farnese zu dekorieren. 1597 folgte der Großauftrag, den Palazzo mit Deckengemälden aus-zustatten. Carracci setzte das vorgegebene Thema ‚Liebe‘ mit Szenen der klassischen Mythologie um. In seinem vielschichtigen Dekorationssystem, in der Sinnlichkeit seiner Farben und Figuren kündigt sich das Zeitalter des <a href="glossar/barock.xml" >Barock</a> an. Die Enthüllung der De-ckengemälde 1601 (siehe Abbildung) war Carraccis Durchbruch: Er wurde zu einem gefragten Maler.</p>
			]]></text>
		</column>
		<column>
		    <text><![CDATA[
		    <h2>Depression</h2>
			<p>Trotz der Anerkennung durch die Kunstwelt erhielt Carracci für seine Arbeit nur einen geringen Lohn. Tief gekränkt und krank, zog er sich 1605 als Maler zurück und ließ Aufträge von der Werkstatt abar-beiten. Er starb nur wenige Jahre später. Auf seinen Wunsch hin wurde er im <a href="glossar/pantheon.xml">Pantheon</a> beigesetzt.</p>
			]]></text>
			<space height="40"/>
		    <img src="042/kuenstler.jpg" maxHeight="500" caption="Ausschnitt der Deckengemälde in der Galleria des Palazzo Farnese" allowZoom="true" zoomCaption="Carlo Cesio: &lt;i&gt;Ausschnitt des Dekorationssystems in der Galleria des Palazzo Farnese in Rom&lt;/i&gt; (nach Annibale Carracci), Kupferstich, nach 1605, Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum, Kupferstichkabinett."/>
		</column>
	</content>
</card>