<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<data>
	<category>
		<h1>Historie</h1>
		<body>
            <![CDATA[Das Historienbild hat seine Ursprünge in der Epoche der Renaissance. Beim Historienbild werden historische, aber auch religiöse, mythisch-sagenhafte oder literarische Stoffe auf einen einzigen Moment verdichtet dargestellt. Wichtiges Kennzeichen des Historienbildes ist die Benennbarkeit der dargestellten Personen. Oft steht im Mittelpunkt ein Held, eine große, als autonom handelnd dargestellte Einzelpersönlichkeit. Historienbilder dienen nicht nur einer realistischen Darstellung eines vergangenen Geschehens, sondern verklären, überhöhen und gestalten einen Geschichtsmythos aus.]]>
		</body>
		<infoX>508</infoX>
		<infoY>8</infoY>
	</category>
	<category>
		<h1>Landschaft</h1>
		<body>
		<![CDATA[Zu einem eigenen Motiv entwickelte sich die Landschaft erst ab dem frühen 15. Jahrhundert. In den darauffolgenden Epochen durchlebte die Landschaftsdarstellung viele Wandel über die Epochen hinweg. So waren sie in der Renaissance naturalistische Abbildungen der Natur. Im Barock hingegen waren Landschaften emotional geladen, mal friedlich, mal dynamisch wild, also als Stimmungsträger gemalt. Im 18. Jahrhundert wird die Landschaft als eigene Darstellung poetisch und ausgewogen. Sie sind nicht nur idealisiert, sondern sie haben einen klar in Vorder- und Hintergrund konstruierten Bildaufbau.]]>
		</body>
		<infoX>1200</infoX>
		<infoY>8</infoY>
	</category>
	<category>
		<h1>Porträt</h1>
		<body>
		<![CDATA[Porträts stellen Menschen dar, neben der körperlichen Ähnlichkeit soll auch die Persönlichkeit des Dargestellten festgehalten werden. Porträts variieren in der Anzahl der dargestellten Personen sowie im gewählten Ausschnitt der Person: Neben der Konzentration auf das Gesicht gibt es Büsten oder gar Ganzkörperdarstellungen. Gesichter können entweder in Frontalansicht gestaltet sein oder im Profil. Das Selbstporträt als Sonderfall des Porträts und eigene Bildgattung entsteht im 15. Jahrhundert und erlebt in der Renaissance seine erste große Blüte.]]>
		</body>
		<infoX>1892</infoX>
		<infoY>8</infoY>
	</category>
</data>
