<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<data>
	<category>
		<h1>Deutschland</h1>
		<body>
            <![CDATA[Umfasst die Kunst, die im jeweiligen Gebiet des Deutschen Reiches von ca. 8.-9. Jahrhundert bis heute entstanden ist. Bedeutende Leistungen im Mittelalter sind im Bereich der Architektur, Buchmalerei und Bildhauerei entstanden. Einer der größten frühen Künstler in Deutschland war Dürer, der mit seiner Kunst ganz Europa prägte. Später gab es einige Kunstströmungen, welche ausschließlich von Deutschland ausgingen und geprägt wurden, wie bspw. Präraffaelismus im 18. und 19. Jh. oder Romantik in der ersten Hälfte des 19. Jh. Zu den bedeutendsten Künstlern zählen neben Dürer u. ä. Cranach, Grünewald, Holbein d. J., Elsheimer, Caspar David Friedrich, Joseph Beuys und Gerhard Richter.]]>
		</body>
		<infoX>508</infoX>
		<infoY>8</infoY>
	</category>
	<category>
		<h1>Italien</h1>
		<body>
		<![CDATA[Umfasst die Kunst, die auf dem Gebiet des heutigen Italien entwickelt. Bis zur Bildung des italienischen Nationalstaates im 19. Jahrhundert spielten für die kulturelle Prägung die Stadtstaaten eine wichtige Rolle. Die Stadtnamen wie Rom, Florenz oder Venedig stehen für künstlerische Eigenart. Diese Verschiedenheit gibt der italienischen Kunst ein Gepräge großer Mannigfaltigkeit. Auch der stetige Bezug zur Kunst der Antike ist ein wesentliches Merkmal. In Rom lag das Zentrum der Renaissance. Hier wurde die Peterskirche gebaut und Künstler wie Raffael, Michelangelo und da Vinci gestalteten sie mit ihren Werken. Zu den bedeutendsten Künstlern zählen u. ä. Giotto, Botticelli, Michelangelo, Raffael, Leonardo da Vinci, Tizian, und Caravaggio. Mit dem Ende des Barock erlebte die Malerei in Italien einen Niedergang.]]>
		</body>
		<infoX>1200</infoX>
		<infoY>8</infoY>
	</category>
	<category>
		<h1>Niederlande</h1>
		<body>
            <![CDATA[Umfasst die Kunst, die im Gebiet der heutigen Belgien und Holland entstanden ist. Eigenbedeutung gewinnt die niederländische Kunst erst um 1400. Im 16. Jh. dominierten in der niederländischen Malerei Landschaftsdarstellungen und Genrebilder. Gegen 1650 entstand hier der neue Bildtypus, das Stillleben. Im 17. Jh. hat die niederländische Malerei die Führung diesseits der Alpen eingenommen. Die Blütezeit der niederländischen Malerei endete im letzten Viertel 17. Jh. Wichtige Repräsentanten der niederländischen Kunst sind die Brüder van Eyck, Bosch, Bruegel d. Ä., Rubens, Rembrandt und Vermeer.]]>
		</body>
		<infoX>1892</infoX>
		<infoY>8</infoY>
	</category>
</data>
