<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<data>
	<category>
		<h1>Gemälde</h1>
		<body>
		<![CDATA[Eine darstellende Kunst, deren Bereich im Unterschied zur Architektur und Bildhauerei die Fläche ist. Gestaltet werden mit Linie und Farbe. Die Linie kann fehlen, aber die Farbe ist primär. Im Gegensatz zur Grafik oder Zeichnung mit Bleistift oder Feder arbeitet der Maler mit Farben, die oft mittels Pinsel, Spachtel oder anderer Werkzeuge auf einen flächen Malgrund aufgetragen werden. Nach dem dargestellten Gegenstand unterscheidet man Historienmalerei, Porträt, Landschaftsmalerei, Stillleben, Genremalerei, Interiur. Nach Maltechnik, Format und Malgrund unterscheidet man Wandmalerei, Mosaik, Glasmalerei, Buchmalerei und Tafelmalerei.]]>
		</body>
		<infoX>508</infoX>
		<infoY>8</infoY>
	</category>
	<category>
		<h1>Grafik</h1>
		<body>
		<![CDATA[Grafik ist im weitesten Sinn der Sammelbegriff für alle künstlerischen oder technischen Zeichnungen sowie für alle manuellen drucktechnischen Verfahren, wie den Kupferstich oder Holzschnitt. Ein Merkmal von grafischen Verfahren ist die Möglichkeit Werke mit geringem Aufwand vervielfältigen zu können. So hatten druckgrafische im Verlauf der Geschichte einen Anteil daran, dass sich neue künstlerische Entwicklungen schnell verbreiten konnten. Eine Originalgrafik entsteht jedoch eigenständig und mit der Absicht die Techniken der Grafik für den künstlerischen Ausdruck zu nutzen.]]>
		</body>
		<infoX>1200</infoX>
		<infoY>8</infoY>
	</category>
	<category>
		<h1>Objekte</h1>
		<body>
		<![CDATA[Als Bildhauerei, Plastik oder Skulptur wird ein dreidimensionales Kunstwerk bezeichnet. Die vorzüglichen Werkstoffe sind Stein, Bronze, Holz, Ton, Elfenbein, Wachs usw. Die technischen Vorgänge und die Werkzeuge sind ganz verschieden. Die verschiedenen Bezeichnungen werden im Allgemeinen gleichbedeutend gebraucht, wobei allerdings unter Bildhauerei im engeren Sinne nur die Arbeit in Stein gemeint ist, während die Arbeit in Holz oder Elfenbein auch als Bildschnitzerei bezeichnet wird, Plastik im engeren Sinne bedeutet dagegen das Formen in weichem Material.Als Kunsthandwerk wird wiederum ein ästhetisch schöner Gegenstand bezeichnet, der nicht als Schaustück, sondern für den Gebrauch geschaffen ist.]]>
		</body>
		<infoX>1892</infoX>
		<infoY>8</infoY>
	</category>
</data>
