<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!-- <card type="artist"> -->
<card type="thema">
<!-- <card type="details"> -->
<!-- <card type="leben des kunstwerks"> -->
<!-- <card type="komposition"> -->
<!-- <card type="licht und farbe"> -->
<!-- <card type="extra info"> -->
<!-- <card type="technik"> -->
	<h1>Die ideale Familie</h1>
	<preview>
		<text>
			Liebe, Schutz und Geborgenheit
		</text>
	</preview>
	
	<content template="1">
		<column>
			<text><![CDATA[
				<h2>Natürlich und lebendig</h2>
				<p>Vater, Mutter und ihre drei Kinder sind harmonisch vereint und verkörpern vorbildlich eine glückliche Familie. Als ein Meisterwerk gilt dieses Familienpor-trät in der Gestaltung des Themas, weil es die Zu-sammengehörigkeit und Verbundenheit der Mitglie-der einer Familie sowie ihre Liebe zueinander ver-sinnbildlicht. Die Eltern und die Kinder stehen eng beieinander und posieren nicht starr für ein Porträt, sondern agieren in natürlicher und lebendiger Weise miteinander.</p>
			]]></text>
			<space height="37"/>
		
			
				<text><![CDATA[
				<h2>Familiäre Geborgenheit</h2>
				<p>Die älteste Tochter reicht ihrer Mutter einen Korb mit <a href="129/blumen3.xml" imageHighlightId="129.familienbild.jpg.h3">Blumen</a>. Seitlich von ihr hebt sich der Vater mit beleuchtetem <a href="129/vater2.xml" imageHighlightId="129.familienbild.jpg.h4">Antlitz</a> vom Hintergrund ab; er hält eine <a href="129/nelke.xml" imageHighlightId="129.familienbild.jpg.h2">rote Nelke</a> in seiner Hand. Während er auf der linken Seite schützend hinter seinen Kindern steht, wendet sich die Mutter ihren Kindern von rechts zu. Sie hält die <a href="129/kleinejunge.xml" imageHighlightId="129.familienbild.jpg.h1">Jüngste</a> liebevoll auf ihrem Schoß. Diese – mit einer <a href="129/rinkelbel.xml" imageHighlightId="129.familienbild.jpg.h6">Rinkelbel</a> in der Hand – wendet sich munter dem Betrachter zu, sucht aber noch sicheren Rückhalt an der Brust der Mutter; beide bilden eine <a href="129/innigeeinheit.xml" >innige Einheit</a>.</p>
			]]></text>
			
		
		</column>
		<column>
		<space height="00"/>
			<img src="129/familienbild.jpg" maxHeight="300" caption="Familienbild" allowZoom="true" zoomCaption="Rembrandt: &lt;i&gt;Familienbild&lt;/i&gt;, Leinwand, um 1668, &lt;br/&gt;Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum.">
			<highlight x="0.45" y="0.36" radius="0.06" href="129/kleinejunge.xml" id="129.familienbild.jpg.h1"/>
			<highlight x="0.28" y="0.55" radius="0.04" href="129/nelke.xml" id="129.familienbild.jpg.h2"/>
			<highlight x="0.24" y="0.69" radius="0.1" href="129/blumen3.xml" id="129.familienbild.jpg.h3"/>
			<highlight x="0.2" y="0.15" radius="0.08" href="129/vater2.xml" id="129.familienbild.jpg.h4"/>
			<!-- <highlight x="0.12" y="0.44" radius="0.08" href="129/maedchen.xml" id="129.familienbild.jpg.h5"/> -->
			<highlight x="0.44" y="0.59" radius="0.05" href="129/rinkelbel.xml" id="129.familienbild.jpg.h6"/>
			
			 </img>
			<space height="45"/>
				<text><![CDATA[
				<h2>Wer ist dargestellt?</h2>
                <p>Lange wurde das Bild für ein Selbstporträt Remb-randts mit seiner Familie gehalten. Die dargestellten <a href="129/personen.xml">Personen</a> können bis heute allerdings nicht identifi-ziert werden. Möglicherweise handelt es sich gar nicht um das Porträt einer realen Familie, sondern um eine Art Idealbild, für das Rembrandt Modelle verpflichtet hat.</p> 
				]]></text> 
		</column>
	</content>
</card>