<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!-- <card type="artist"> -->
<!-- <card type="thema"> -->
<!-- <card type="details"> -->
<!-- <card type="leben des kunstwerks"> -->
<!-- <card type="komposition"> -->
<!-- <card type="licht und farbe"> -->
<!-- <card type="extra info"> -->
 <card type="technik"> 
	<h1>Technik</h1>
	<preview>
		<text>
			Ein Bild – zwei Malweisen
		</text>
	</preview>
	
	<content template="2">
		<column>
			<!-- <text><![CDATA[
				<p>Rembrandt vereinte im <i>Familienbild</i> zwei Techniken, die er im Laufe seines Lebens anwendete: der lasierende und der pastose Farbauftrag.</p>
			]]></text> -->
	
		<text><![CDATA[
				
				<h2>Pastoser Farbauftrag</h2>
				<p>Im <i>Familienbild</i> (siehe Abbildung rechts oben) verwendete Rembrandt hauptsächlich einen pastosen Farbauftrag, der für sein Spätwerk charakteristisch ist. Dabei wird die Farbe dick aufgetragen und mit dem Pinsel oder anderen Werkzeugen wie Spachtel modelliert; sie bildet ein Relief. Mit diesem höchst unkonventionellen und modern anmutenden Farbauftrag er-zielt Rembrandt eine neue Qualität der Materialdarstellung. Besonders im <a href="129/aermel.xml" imageHighlightId="129.familienbild.jpg.h2">Ärmel der Mutter</a> und im duftigen <a href="129/kleidchen.xml" imageHighlightId="129.familienbild.jpg.h3">Kleidchen</a> des jüngsten Kindes wird dieser Effekt sichtbar.</p> 
			]]></text>den feinen Grauabstufungen des <a href="129/nuancen.xml" imageHighlightId="ehefrau.jpg.h1">Kragens</a>
			<space height="35"/>
			 <text><![CDATA[
				<h2>Lasierende Feinmalerei</h2>
				<p>In seinen frühen Werken setzte Rembrandt die lasierende Fein-malerei ein. Dabei werden dünne Schichten von relativ flüssi-ger Farbe jeweils nach dem Trocknen der zuletzt aufgetrage-nen Schicht übereinander gemalt. Sie fügen sich zu einer glat-ten, geschlossenen Oberfläche zusammen, die das Licht gleich-mäßig reflektiert. Durch Lasuren werden Transparenz und fein nuancierte Plastizität erreicht. Diese Effekte sind beispielhaft am zarten <a href="129/inkarnat.xml" imageHighlightId="129.ehefrau.jpg.h2">Inkarnat</a> im <i>Bildnis einer Dame</i> zu erkennen (siehe Abbildung rechts unten).</p>
				<p>In ausgeprägter Form kommt die lasierende Feinmalerei im <i>Familienbild</i> nicht zur Anwendung, aber lasierende Partien sind an einigen Stellen, wie an der <a href="129/gesicht.xml" imageHighlightId="129.familienbild.jpg.h1">Stirn</a> der Mutter zu erkennen.</p> 
			]]></text> 
		</column>
		<column>
			
			<space height="00"/>
			
			
			<img src="129/familienbild.jpg" maxHeight="500" caption="Familienbild" allowZoom="true" zoomCaption="Rembrandt: &lt;i&gt;Familienbild&lt;/i&gt;, um 1668, &lt;br/&gt;Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum.">
				<highlight x="0.58" y="0.23" radius="0.05" href="129/gesicht.xml" id="129.familienbild.jpg.h1"/>
				<highlight x="0.72" y="0.4" radius="0.08" href="129/aermel.xml" id="129.familienbild.jpg.h2"/>
				<highlight x="0.55" y="0.73" radius="0.07" href="129/kleidchen.xml" id="129.familienbild.jpg.h3"/>
			 </img> 
			 <space height="10"/>
			 <img src="129/ehefrau.jpg" maxHeight="230" caption="Bildnis einer Dame (Ausschnitt)" allowZoom="true" zoomCaption="Rembrandt: &lt;i&gt;Bildnis einer Dame&lt;/i&gt; (Ausschnitt), Holz, 1633, &lt;br/&gt;Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum." >
				<highlight x="0.12" y="0.2" radius="0.25" href="129/inkarnat.xml" id="129.ehefrau.jpg.h2"/>
			</img>
			
		</column>
	</content>
</card>