<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!-- <card type="artist"> -->
<!-- <card type="thema"> -->
<!-- <card type="details"> -->
<!-- <card type="leben des kunstwerks"> -->
<!-- <card type="komposition"> -->
<!-- <card type="licht und farbe"> -->
<card type="extra info">
<!-- <card type="technik"> -->
	<h1>Kunstwerk im Vergleich</h1>
	<preview>
		<text>
			Traditionen auf &lt;br/&gt; die Probe gestellt
		</text>
	</preview>
	
	<content template="3">
		<column>
			<text><![CDATA[
			<p>Im 16. Jahrhundert erfreuten sich in der niederlän-dischen Malerei Familienporträts großer Beliebtheit. Ein herausragendes Beispiel ist das <i>Bildnis der Fami-lie des Pieter Jan Foppesz.</i> von <a href="glossar/heemskerck.xml" >Maerten van Heems-kerck</a> (siehe Abbildung unten links). Rembrandt hat sich nachweislich mit Heemskerck beschäftigt; die Ähnlichkeiten in Anzahl und Zusammenstellungen der Figuren sowie in Haltungen und Bewegungen lassen dies erkennen (siehe Abbildung unten Mitte). Aber auch das <a href="129/kleinkind.xml" imageHighlightId="129.familienbild.jpg.h1">Kleinkind</a>, das an der Brust seiner Mutter Halt sucht, sowie der <a href="129/korbmitblumen.xml" imageHighlightId="129.familienbild.jpg.h2">Korb mit Blumen</a> machen den Einfluss deutlich. Ein wesentlicher Un-terschied bei Heemskerck besteht allerdings in der Anordnung der Familie um einen Tisch. Sowohl einige <a href="129/speisen.xml" imageHighlightId="129.heemskerck.jpg.h1">Speisen</a> als auch die <a href="129/nacktheit.xml" imageHighlightId="129.heemskerck.jpg.h2">Nacktheit</a> des jüngsten Kindes sind als christliche Symbole zu verstehen.</p>
			]]></text> 
			
		</column>der in sich gekehrte Blick der Mutter,
	
		<column>
		<text><![CDATA[
			<p>Im 17. Jahrhundert wurden Familienbilder immer beliebter; der erste Spezialist für dieses Thema war <a href="glossar/cornelisdevos.xml" >Cornelis de Vos</a>. In seinem <i>Familienbild</i> sind Kinder nach Geschlecht und Alter hinter den Eltern grup-piert (siehe Abbildung unten rechts). Die Ähnlich-keiten der Dargestellten, das <a href="129/spinett.xml" imageHighlightId="129.vos-familienbild.jpg.h3">Spinett</a> und der <a href="129/johannisbeerzweig.xml" imageHighlightId="129.vos-familienbild.jpg.h2">Jo-hannisbeerzweig</a> unterstreichen die familiäre Zu-sammengehörigkeit. Rembrandt dagegen bringt – ähnlich wie Heemskerck – die Verbundenheit der Fa-milie durch vertrauten Umgang untereinander zum Ausdruck; zudem verzichtet er auf eine schematische Anordnung. Allerdings geht bei Heemskerck vom „Christusknaben“ ein eigentümlich <a href="129/christusknabe.xml" >irrealer Eindruck</a> aus; bei Rembrandt hingegen erscheint jede Person ganz natürlich. Er führt ein zeitlos gültiges Bild vom Familienglück vor, das uns noch heute tief berührt.</p> 
		
			]]></text>
				</column>
				<column>
			<imggroup maxHeight="200">
			<img src="129/heemskerck.jpg" maxHeight="230" caption="Heemskerck" allowZoom="true" zoomCaption="Maerten van Heemskerck: &lt;i&gt;Bildnis der Familie des Pieter Jan Foppesz.&lt;/i&gt;, Holz, um 1530, &lt;br/&gt;Staatliche Museen, Kassel.">
			<highlight x="0.01" y="0.5" radius="0.12" href="129/speisen.xml" id="129.heemskerck.jpg.h1"/>
			<highlight x="0.8" y="0.38" radius="0.08" href="129/nacktheit.xml" id="129.heemskerck.jpg.h2"/>
			 </img> 
			<img src="129/familienbild.jpg" maxHeight="230" caption="Rembrandt" allowZoom="true" zoomCaption="Rembrandt: &lt;i&gt;Familienbild&lt;/i&gt;, Leinwand, um 1668, &lt;br/&gt;Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum.">
			<highlight x="0.44" y="0.36" radius="0.08" href="129/kleinkind.xml" id="129.familienbild.jpg.h1"/>
			<highlight x="0.27" y="0.7" radius="0.09" href="129/korbmitblumen.xml" id="129.familienbild.jpg.h2"/>
			 </img> 
			<img src="129/vos-familienbild.jpg" maxHeight="230" caption="Cornelis de Vos" allowZoom="true" zoomCaption="Cornelis de Vos: &lt;i&gt;Familienbild&lt;/i&gt;, Leinwand, um 1618, &lt;br/&gt;Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum.">
			<highlight x="0.64" y="0.58" radius="0.07" href="129/johannisbeerzweig.xml" id="129.vos-familienbild.jpg.h2"/>
			<highlight x="0.32" y="0.39" radius="0.1" href="129/spinett.xml" id="129.vos-familienbild.jpg.h3"/>
			 </img> 
			 
			 
			 </imggroup>
		</column>
	</content>
</card>