<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!-- <card type="artist"> -->
<!-- <card type="thema"> -->
<!-- <card type="details"> -->
<!-- <card type="leben des kunstwerks"> -->
<!-- <card type="komposition"> -->
<!-- <card type="licht und farbe"> -->
<!-- <card type="extra info"> -->
<card type="technik">
	<h1>Technik</h1>
	<preview>
		<text>
			Wie entsteht eine Bronzeskulptur?
		</text>
	</preview>
	
	<content template="1">
		<column>
			<text><![CDATA[
				<h2>Bronzeguss</h2>
				<p>Beim Bronzeguss wird flüssige Bronze, eine Legie-rung aus Kupfer und Zinn, in eine Form gegossen, um z. B. den Rohling für eine Bronzeskulptur zu erhalten.</p>
			]]></text>
			<space height="40"/>
			<text><![CDATA[
				<h2>Vervielfältigung</h2>
				<p>Der Bronzeguss ist nicht nur ein Verfahren, ein in Ton, Gips oder Wachs geformtes Modell in das Material Bronze zu „übersetzen“, sondern auch eine Möglichkeit, ein Modell zu vervielfältigen.</p>
			]]></text>
			<space height="40"/>
			<text><![CDATA[
				<h2>Zwei unterschiedliche Herstellungsverfahren</h2>
				<p>Erstes Verfahren: Der Künstler formt ein Modell, z. B. aus Ton oder Gips. Von diesem fertigt der Gießer eine feuerfeste Negativform an, die er mit Bronze ausgießt (siehe Abbildung). Dieses Verfahren ergibt eine massive Bronzeplastik und wird wegen Kosten und Gewicht nur für Kleinplastiken angewendet.</p>
				]]></text>
		</column>
		<column>
			<text><![CDATA[
				<p>Zweites Verfahren: Beim Wachsausschmelzverfah-ren, auch „Guss mit verlorener Form“ genannt, formt der Künstler ein Modell aus einem feuerfesten Kern (meist aus Ton), der nur mit einer dünnen, gleich-mäßigen Wachsschicht überzogen wird. Darüber trägt der Gießer einen Gussmantel aus <a href="glossar/formsand.xml" >Formsand</a> auf. In den Raum zwischen Gussmantel und Kern wird die flüssige Bronze gegossen. Das Wachs wird dabei ausgeschmolzen und durch die Bronze ver-drängt. Der Kern ist am Ende von der Bronze ein-geschlossen, bzw. wird durch eine Öffnung, die man an einer unauffälligen Stelle lässt, herausgeholt.</p>
				]]></text>
				<space height="20"/>
			<img src="049/bronze.jpg" maxHeight="200" caption="Bronze wird in Negativform gegossen" allowZoom="true" zoomCaption="Bronze wird in Negativform gegossen"/><p></p>
		</column>
	</content>
</card>