<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!-- <card type="artist"> -->
<!-- <card type="thema"> -->
<!-- <card type="details"> -->
<!-- <card type="leben des kunstwerks"> -->
<!-- <card type="komposition"> -->
<!-- <card type="licht und farbe"> -->
<card type="extra info">

	<h1>Kunstwerk im Vergleich</h1>
	<preview>
		<text>
			Berühmte Herrscher  &lt;br/&gt;zu Pferde
		</text>
	</preview>
	
	<content template="3">
			
		<column>
			
			<text><![CDATA[	
			<p>Ein markantes Merkmal der Reiterstatue Heinrich Ju-lius‘ ist das springende Pferd , dessen Kraft der Reiter im Zaum hält (siehe Abbildung unten links). In der langen Tradition von Reiterstatuen zeigen Pferde ihre Grundgangarten oft in besonders majästeti-scher Form, wie sie durch die Reitkunst hervorge-bracht wurde. Zum Beispiel ist das Pferd in der Sta-tue des römischen Kaisers <a href="glossar/marcaurel.xml" >Marc Aurel</a> im Schritt dar-gestellt und dient seit der Antike als <a href="049/antikesvorbild.xml" >Vorbild</a> (siehe Abbildung unten in der Mitte). <a href="049/desjardins.xml" >Desjardins</a> greift auf eine andere Grundgangart zurück und stellt den König <a href="glossar/koenigludwigXIV.xml" >Ludwig XIV.</a> in einem würdevollen, versam-melten Trab dar (siehe Abbildung unten rechts).</p>
			]]></text>
		</column>
		
		<column>
			<text><![CDATA[	
			<p>Die Haltung des Pferdes bei Heinrich Julius unter-scheidet sich stark von diesen Beispielen; dagegen entspricht der Reiter dem antiken Herrschertypus: Die aufrechte <a href="049/koerperhaltung.xml" imageHighlightId="049.vorderseite.jpg.h3" >Körperhaltung</a>, der in die Ferne ge-richtete <a href="049/fernegerichteterblick.xml" imageHighlightId="049.vorderseite.jpg.h1" >Blick</a> sowie die souveräne Führung des Pfer-des hat der Reiter mit den anderen zweien gemein-sam. Darüber hinaus präsentiert sich Heinrich Julius mit einem <a href="049/kommandostab2.xml" imageHighlightId="049.vorderseite.jpg.h2" >Kommandostab</a>, Ludwig XIV. ist dagegen mit einem <a href="049/zepter.xml" imageHighlightId="049.desjardins.jpg.h2" >Zepter</a> ausgestattet. Beide <a href="glossar/herrschaftsattribut.xml" >Herrschafts-attribute</a> unterstreichen den jeweiligen Machtan-spruch. Durch den Kommandostab betont Heinrich Julius zusätzlich seine kriegerischen Ambitionen – das springende Pferd verstärkt diesen Eindruck.</p>
			]]></text>
		</column>
		<column>
			<imggroup maxHeight="230">
			<img src="049/vorderseite.jpg" maxHeight="400" caption="Herzog Heinrich Julius" allowZoom="true" zoomCaption="Adriaen de Vries: &lt;i&gt;Herzog Heinrich Julius zu Pferde&lt;/i&gt;, Bronze, um 1605, &lt;br/&gt;Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum." >
			<highlight x="0.33" y="0.12" radius="0.06" href="049/fernegerichteterblick.xml" id="049.vorderseite.jpg.h1"/>
			<highlight x="0.2" y="0.18" radius="0.08" href="049/kommandostab2.xml" id="049.vorderseite.jpg.h2"/>
			<highlight x="0.31" y="0.3" radius="0.08" href="049/koerperhaltung.xml" id="049.vorderseite.jpg.h3"/>
			</img>
			<img src="049/marcaurel.jpg" maxHeight="340" caption="Marc Aurel" allowZoom="true" zoomCaption="&lt;i&gt;Kleinplastik nach der Reiterstatue des Marc Aurel&lt;/i&gt;, Bronze,&lt;br/&gt; 17. Jahrhundert, Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum." />
			<img src="049/desjardins.jpg" maxHeight="340" caption="Ludwig XIV." allowZoom="true" zoomCaption="Martin Desjardin: &lt;i&gt;Kleinplastik nach der 1686-94 entstandenen Reiterstatue Ludwigs XIV.&lt;/i&gt;, Bronze,&lt;br/&gt; um 1700, Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum." >
			<highlight x="0.32" y="0.2" radius="0.04" href="049/zepter.xml" id="049.desjardins.jpg.h2"/>
			</img>
			
		</imggroup>
		
		</column>
		
	</content>
</card>