<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<card type="artist">
<!-- <card type="thema"> -->
<!-- <card type="details"> -->
<!-- <card type="leben des kunstwerks"> -->
<!-- <card type="komposition"> -->
<!-- <card type="licht und farbe"> -->
<!-- <card type="extra info"> -->
	<h1>Adriaen de Vries </h1>
	<preview>
		<text>
			Bildhauer des Kaisers
		</text>
	</preview>

	<content template="2">
		<column>
			<text><![CDATA[
				<h2>Italien, Prag, Augsburg</h2>
				<p>Adriaen de Vries wurde vermutlich 1556 in Den Haag geboren. Er arbeitete um 1581 zunächst in Florenz bei dem Bildhauer <a href="glossar/giambologna.xml">Giambologna</a>, 1586 in Mailand bei <a href="glossar/leoneleoni.xml">Leone Leoni</a> und seinem Sohn <a href="glossar/pompeoleoni.xml">Pompeo</a>. 1588 wurde er Hofbildhauer in Turin bei <a href="glossar/karlemanuelI.xml" >Karl Emanuel I.</a> Anfang der 1590er Jahre war er vorübergehend in Prag, wo er für <a href="glossar/kaiserrudolfII.xml" >Kaiser Rudolf II.</a> Bronzeskulpturen ausführte. Ein Aufenthalt 1595 und Anfang 1596 in Rom hatte großen Einfluss auf seine weitere Entwicklung; hier studierte er die bedeu-tendsten Skulpturen der Antike. Für die Stadt Augsburg schuf er zwei monumentale Bronzebrunnen: 1596 den <a href="049/merkurbrunnen.xml">Merkurbrunnen</a> und 1597 den <a href="049/herkulesbrunnen.xml">Herkulesbrunnen</a>.</p>
			]]></text>(1599-1602?) Diesen repräsentieren die Augsburger Brunnenfiguren mit ihren natürlichen, lebensvollen Bewegungen und der weichen, spontanen Modellierung.
			<space height="10"/>
			<imggroup maxHeight="250">
		<img src="049/schlafende.jpg" maxHeight="200" caption="Schlafende Frau" allowZoom="true" zoomCaption="Nach Adriaen de Vries: &lt;i&gt;Schlafende Frau&lt;/i&gt;, Bronze, um 1600, Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum." />
		<img src="049/devriesnymphe.jpg" maxHeight="200" caption="Nymphe" allowZoom="true" zoomCaption="Umkreis des Adriaen de Vries: &lt;i&gt;Nymphe&lt;/i&gt;, Bronze, um 1556-1626, Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum." />
		</imggroup>

		</column>
		<column>

			<text><![CDATA[
			<h2>Kaiserlicher Kammerbildhauer</h2>
			<p>1601 wurde de Vries an den Hof Rudolfs II. nach Prag zum kaiserlichen <a href="glossar/kammerbildhauer.xml">Kammerbild-hauer</a> berufen. Dort schuf er viele Skulp-turen für die <a href="glossar/kunstundwunderkammer.xml">Kunstkammer</a> des Kaisers. Nach dem Tod Rudolfs II. blieb er in Prag ansässig und arbeitete für auswärtige Auf-traggeber wie <a href="glossar/wallenstein.xml" >Wallenstein</a>, <a href="glossar/fuersternstholsteinschaumburg.xml" >Fürst Ernst zu Holstein-Schaumburg</a> und <a href="glossar/koenigchristianIVdaenemark.xml" >König Christian IV.</a> von Dänemark.</p>
			]]></text>
			<space height="40"/>
			<text><![CDATA[
			<h2>Bedeutender Manierist</h2>
			<p>De Vries verlieh seinen Figuren elegante Bewegungen und erzeugte durch die Mo-dellierung der Oberflächen ein lebhaftes Spiel von Licht und Schatten (siehe Abbil-dungen). Er gilt als einer der  wichtigsten Vertreter des <a href="glossar/manierismus.xml" >Manierismus</a> und beein-flusste viele Künstler.</p>wichtigen
			]]></text>wo er u.a. eine Porträtbüste des Kaisers und Arbei-ten für dessen  schuf.
				 <a href="glossar/figuraserpentinata.xml" >figuraserpentinata</a>
		</column>

	</content>
</card>
