<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<card type="artist">
<!-- <card type="thema"> -->
<!-- <card type="details"> -->
<!-- <card type="leben des kunstwerks"> -->
<!-- <card type="komposition"> -->
<!-- <card type="licht und farbe"> -->
<!-- <card type="extra info"> -->
	<h1>Anna Rosina de Gasc</h1>
	<preview>
		<text>
			Porträtistin der Hofdamen
		</text>
	</preview>
	
	<content template="2">
		<column>
			<text><![CDATA[
				<h2>Ausbildung</h2>
				<p>Anna Rosina de Gasc (siehe Abbildung) wurde 1713 als Tochter des Malers Georg Lisiewski in Berlin geboren. Von ihm erlernte sie die Malerei und studierte später bei Antoine Pesne, der ihren Malstil stark beeinflusste.</p>
			]]></text>
			<space height="00"/>
			<img src="155/gasc.jpg" maxHeight="400" caption="Anna Rosina de Gasc" allowZoom="true" zoomCaption="Christoph Wilhelm Bock: &lt;i&gt;Anna Rosina de Gasc&lt;/i&gt;, Kupferstich,&lt;br/&gt;Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum, Kupferstichkabinett."/>

		</column>
		<column>
			
			<text><![CDATA[
				<h2>Familienpflichten und Arbeit</h2>
				<p>Um 1733 soll sie auf eine Stelle als Por-trätistin und Zeichenlehrerin nach Dres-den berufen worden sein, die sie jedoch nicht antreten konnte: Ihre Mutter war ge-storben und sie musste sich um Vater und Geschwister kümmern. Nach dem Tod ih-rer älteren Schwester heiratete sie 1741 deren Mann, den Maler David Matthieu. Trotz ihrer familiären Verpflichtungen arbeitete sie als Porträtmalerin des Adels. 1751 starb ihr Vater, 1755 ihr Mann.</p>
				]]></text>
				<space height="40"/>
			<text><![CDATA[
			     <h2>Hofmalerin in Zerbst und Braunschweig</h2>
				<p>1756 wurde sie als Hofmalerin des Fürs-ten Friedrich August nach Zerbst berufen. Dort porträtierte sie vierzig Hofdamen für eine Schönheitengalerie. 1760 heiratete sie den Gerichtsassessor Ludwig de Gasc. 1764 wurde sie vom Herzog Karl I. als Hofmalerin nach Braunschweig geholt, 1769 zum Mitglied der Dresdener Akade-mie der Künste ernannt. 1783, im Alter von 70 Jahren, starb sie in Dresden.</p>
				]]></text>
		1760 heiratete sie einen Freund Lessings, Ludwig de Gasc; mit ihm bekam sie zwei weitere Kinder.
		</column>
	</content>
</card>