<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<card type="technik">
	<h1>Technik</h1>
	<preview>
		<text>
			Lebensecht in Wachs
		</text>
	</preview>
	
	<content template="2">
		<column>
			<text><![CDATA[
			    <h2>Gießen und Modellieren</h2>
				<p>In der Wachsbildnerei ist zwischen dem <a href="glossar/gussverfahren.xml" >Gussverfahren</a> und dem freien Modellieren zu unterscheiden. Beide Techniken werden für Wachsskulpturen angewandt und oftmals auch kombiniert. Beim Gussverfahren wird Wachs in eine Form ge-gossen, um einen Gegenstand zu erhalten. Dagegen werden beim Modellieren, neben Händen und Fingern, auch Hilfsmittel wie <a href="glossar/bossierstaebe.xml" >Bossierstäbe</a>, Messer und Schaber benutzt. Das Wachs kann auf einem Gerüst oder einem Kern aus anderen Mate-rialien aufgetragen werden. Zum Verbinden der Teile wird ein sogenannter „Lötkolben“, ein erwärmtes Metallinstrument, verwendet.</p>
			]]></text> 
			<space height="35"/>
			<text><![CDATA[
				<h2>Kombination mit anderen Materialien</h2>
				<p>Wachsarbeiten können poliert, farbig bemalt und mit anderen Materialien kombiniert werden. So stattet man Figuren mit Haaren, Textilien und Schmucksteinen aus, beispielsweise fin-den in dem <a href="glossar/relief.xml" >Wachsrelief</a> <i>Der Winter</i> Seide, Musselin, Pelz, Kat-zenhaar, Schafwolle, Holzkohle und Kupferspäne Verwendung (siehe Abbildung). Mit der Gestaltung von Oberflächen strebt man zumeist eine naturalistische Wirkung an und ahmt men-schliche Haut mit glänzendem und transparentem Wachs annähernd perfekt nach. Darüber hinaus können mit Wachs andere Materialien täuschend echt imitiert werden, zum Bei-spiel kostbare Werkstoffe wie Elfenbein oder Bronze.</p>
			]]></text> 
			</column>
		<column>
			<space height="00"/>
			<img src="098/winter.jpg" maxHeight="500" caption="Der Winter" allowZoom="true" zoomCaption="Christian Benjamin Rauschner:&lt;br/&gt; &lt;i&gt;Mann im Pelz, sich am Kohlefeuer wärmend (Der Winter)&lt;/i&gt;, Wachs, &lt;br/&gt;Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum."/>
			
</column>
	</content>
</card>