<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!-- <card type="artist"> -->
<card type="thema">
<!-- <card type="details"> -->
<!-- <card type="leben des kunstwerks"> -->
<!-- <card type="komposition"> -->
<!-- <card type="licht und farbe"> -->
<!-- <card type="extra info"> -->

	<h1>Dünenlandschaft</h1>
	<preview>
		<text>
			Vom Wetter gezeichnet
		</text>
	</preview>
	
	<content template="2">
		<column>
		<space height="00"/>
		<img src="070/duenenlandschaft.jpg" maxHeight="500" caption="Jan van Goyen" allowZoom="true" zoomCaption="Jan van Goyen: &lt;i&gt;Dünenlandschaft&lt;/i&gt;, Eichenholz, 1631, &lt;br/&gt;Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum." />
		<space height="10"/>
			<text><![CDATA[	
			<h2>Landschaft und Stimmung</h2>
			<p>Jan van Goyen stellt Menschen bei alltäglichen Verrichtungen inmitten ihrer heimatlichen Umgebung dar, macht aber den Landschaftscharakter sowie die Wetterstimmung zum eigent-lichen Thema des Bildes (siehe oben). Zum Charakter der vom Wetter gezeichneten Dünen tragen ein verfallener Unterstand sowie abgestorbene, vom Wind gebeugte Bäume bei. Erdige Farbtöne tauchen sowohl im Dünenstreifen als auch im Him-mel auf und sorgen für eine herbe Atmosphäre. Solche Dünen-landschaften und Wettererscheinungen konnten Menschen in den Niederlanden in dieser oder ähnlicher Form vorfinden.</p>
			]]></text>
		</column>
	
		
		<column>	
				 <text><![CDATA[
				<h2>Vorreiter: Pieter de Molyn</h2>
				<p>Wenige Jahre vor van Goyens Gemälde entstand <a href="glossar/molyn.xml">Pieter de Molyns</a> <i>Dünenland-schaft mit Baumgruppe und Wagen</i> (siehe unten). Molyn war ein früher Vertreter jener niederländischen Landschaftsmale-rei, die durch tonige Farbgebung <a href="070/typischniederlaendisch.xml" >„typisch niederländische Atmosphäre“</a> hervorruft: Die Farbpalette beschränkt sich auch hier auf die Töne Ocker, Braun, Olivgrün und Blaugrau. Außerdem stimmen der Charak-ter der Landschaft sowie das Alltagsge-schehen mit der Szene in der <i>Dünen-landschaft</i> van Goyens überein.</p>
			]]></text>
<space height="15"/>
		<img src="070/molyn.jpg" maxHeight="500" caption="Pieter de Molyn" allowZoom="true" zoomCaption="Pieter de Molyn: &lt;i&gt;Dünenlandschaft mit Baumgruppe und Wagen,&lt;/i&gt; 1626, &lt;br/&gt; Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum." />
		
	
		</column>
	</content>
</card>