<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<card type="artist">
<!-- <card type="thema"> -->
<!-- <card type="details"> -->
<!-- <card type="leben des kunstwerks"> -->
<!-- <card type="komposition"> -->
<!-- <card type="licht und farbe"> -->
<!-- <card type="extra info"> -->
	<h1>Jan van Goyen</h1>
	<preview>
		<text>
			Verschuldet durch die „Tulpenblase“
		</text>
	</preview>
	
	<content template="1">
		<column>
			<text>
			<![CDATA[
				<h2>Berufliche Laufbahn</h2>
				<p>Jan van Goyen (1596–1656) zählt zu den bedeutend-sten holländischen Landschaftsmalern des 17. Jahr-hunderts. Bereits mit zehn Jahren ging er in die Leh-re. Unterbrochen durch zwei Wohnortwechsel und einen längeren Frankreichaufenthalt ließ er sich von unterschiedlichen Malern ausbilden. Im Jahr 1618 schloss er eine Lehre bei <a href="glossar/vandevelde.xml">Esaias van de Velde</a> in Haarlem ab. Anschließend kehrte van Goyen in seine Geburtsstadt Leiden zurück und betrieb eine eigene <a href="glossar/werkstatt.xml">Werkstatt</a>. 1632 siedelte er nach Den Haag über, erwarb 1634 das Bürgerrecht und war für zwei Jahre der Vorsitzende der dortigen <a href="glossar/lukasgilde.xml">Lukasgilde</a>. </p>
				]]>
				</text>
				<space height="40"/>
			<text><![CDATA[
				<h2>Bankrott durch Spekulation</h2>
				<p>Van Goyen war auch als Kunsthändler und -schätzer sowie als Grundstücks- und Tulpenspekulant tätig. Das Platzen der <a href="glossar/tulpenblase.xml">„Tulpenblase“</a> 1637 leitete seinen wirtschaftlichen Niedergang ein. Immobilienge-schäfte und Versteigerungen seines Kunstbesitzes konnten seine finanzielle Situation nicht verbessern. Mit seinem Tod hinterließ er einen solchen Schul-denberg, dass seine Witwe den gesamten Besitz ver-äußern musste.</p>
				]]></text> 
		</column>
		<column>
			<space height="00"/>
				<img src="070/schifferboote.jpg" maxHeight="500" caption="Jan van Goyen" allowZoom="true" zoomCaption="Jan van Goyen: &lt;i&gt;Schifferboote im Kanal&lt;/i&gt;, schwarze Kreide grau laviert, 1656,  &lt;br/&gt;Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum." >
			</img>
			<space height="45"/>
			<text><![CDATA[
				<h2>Die eigene Umgebung im Fokus</h2>
				<p>Jan van Goyens Landschaftsbilder – häufig von rau-hem Charakter – vermitteln ein neuartiges Interesse an der alltäglich erfahrbaren Umgebung. Seine hol-ländischen Landschaften und Seestücke gehen auf genaue Beobachtungen von Naturphänomenen und Lichtverhältnissen zurück. Auch der Mensch und seine gewohnten Tätigkeiten finden Beachtung in seinen Landschaftszenerien (siehe Abbildung).</p>
				]]></text>
				
			
		</column>
	</content>
</card>