<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<card type="artist">
<!-- <card type="thema"> -->
<!-- <card type="details"> -->
<!-- <card type="leben des kunstwerks"> -->
<!-- <card type="komposition"> -->
<!-- <card type="licht und farbe"> -->
<!-- <card type="extra info"> -->
	<h1>Pieter Bruegel d. Ä.</h1>
	<preview>
		<text>
			Begründer des Bauerngenres
		</text>
	</preview>
	
	<content template="1">
		<column>
			<text><![CDATA[
			    <h2>Ausbildung</h2>
				<p>Über das kurze Leben von Pieter Bruegel d. Ä. (ca. 1525-1569) ist wenig bekannt. Vermutlich ging er zu Pieter Coecke van Aelst in die Lehre. 1551 wurde er Meister in der <a href="glossar/kupferstich.xml">Kupferstichwerkstatt</a> von <a href="glossar/cock.xml">Hieronymus Cock</a> in Antwerpen und trat dort in die <a href="glossar/lukasgilde.xml">Lukasgilde</a> ein. 1563 ließ er sich endgültig in Brüssel nieder.</p>
			]]></text>
			<space height="40"/>
			<text><![CDATA[
				<h2>Italienische Landschaften und Bauernleben</h2>
				<p>Bruegels Gemälde und Zeichnungen gehören zu den Höhepunkten der Landschaftskunst des 16. Jahrhun-derts. Prägend wurde für ihn seine Italienreise von 1552 bis 1554, besonders die Überquerung der Al-pen. Sein Zeitgenosse <a href="glossar/karelvanmander.xml">Karel van Mander</a> schrieb, dass „er alle Berge und Felsen einschluckte, die er nach seiner Heimkehr auf Leinwand und Holztafeln wieder ausspuckte“. Außerdem begründete Bruegel das <a href="glossar/bauerngenre.xml">Bauerngenre</a> (siehe Abbildung) und schuf zahl-reiche Werke, die sich auf Sprichwörter, Alltagsleben und <a href="glossar/humanismus.xml">humanistische</a> Kultur beziehen. <a href="glossar/bosch.xml">Hieronymus Bosch</a> war sein großes Vorbild.</p>
			]]></text>
		</column>
		<column>
		<text><![CDATA[
		       <h2>Verbreitung seiner Werke</h2>
			   <p>Bruegel ließ seine komplexen Themen auch in ein umfangreiches druckgrafisches Werk umsetzen. Seine Grafik erlangte europäische Verbreitung durch seine Zusammenarbeit mit dem Antwerpener Ver-leger Hieronymus Cock.</p>
			]]></text>
		<space height="50"/>
			<img src="031/fettekueche.jpg" maxHeight="280" caption="Die fette Küche" allowZoom="true" zoomCaption="Unbekannter Stecher: &lt;i&gt;Die fette Küche&lt;/i&gt; (nach Pieter Bruegel d. Ä.), Radierung, 1645, &lt;br/&gt;Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum, Kupferstichkabinett."/>
		</column>
	</content>
</card>