<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!-- <card type="artist"> -->
<!-- <card type="thema"> -->
<card type="details">
<!-- <card type="leben des kunstwerks"> -->
<!-- <card type="komposition"> -->
<!-- <card type="licht und farbe"> -->
<!-- <card type="extra info"> -->
	<h1>Details &amp; Symbolik</h1>
	<preview>
		<img src="031/detail.jpg"/>
	</preview>
	
	<content template="1">
		<column>
			<text><![CDATA[
			    <h2>Der gejagte Jäger</h2>
				<p>Was bedeutet das unheilvolle Geschehen rechts im Vordergrund (siehe Abbildung)? Ein <a href="031/jaeger.xml" imageHighlightId="031.kaninchenjagd.jpg.h1">Jäger</a> legt mit seiner Armbrust auf eine Gruppe von Kaninchen an. Dabei wird er seinerseits von einem <a href="031/mann.xml" imageHighlightId="031.kaninchenjagd.jpg.h2">Mann</a> mit einem Spieß in der Hand beschlichen, der es offenbar auf ihn abgesehen hat. Diese Szene wurde unter Verweis auf ein Sprichwort gedeutet: „Du selbst bist Hase, suchst aber Wildbret“. Bruegel zeigt hier die Welt als Schauplatz menschlicher Verirrung, in dem der Jäger selbst – ohne es zu wissen – der Gejagte ist. Dieser Hinterhalt steht im Gegensatz zu der idealtypischen Landschaft im Hintergrund, in der die weite und wunderbare Welt Gottes dargestellt ist.</p>
			]]></text>	
			<space height="40"/>
			<text><![CDATA[
				<h2>Eine falsche Jahreszahl in der Signatur?</h2>
				<p>Bruegel überließ es üblicherweise Kupferstechern und Radierern, seine Zeichnungen in druckgrafische Blätter umzusetzen. Die <i>Kaninchenjagd</i> ist Bruegels einzige eigenhändig ausgeführte <a href="glossar/radierung.xml" >Radierung</a>. Aber warum hat er in der Signatur die <a href="031/jahreszahl.xml" imageHighlightId="031.kaninchenjagd.jpg.h3" >Jahreszahl</a> mit 1506 angegeben, obwohl der Künstler erst 1525 geboren wurde?</p>
			]]></text>
		</column>
		<column>
		<space height="00"/>
			<img src="031/kaninchenjagd.jpg" maxHeight="300" caption="Die Kaninchenjagd" allowZoom="true" zoomCaption="Pieter Bruegel d. Ä.: &lt;i&gt;Die Kaninchenjagd&lt;/i&gt;, Radierung,&lt;br/&gt;1560, Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum, Kupferstichkabinett.">
			    <highlight x="0.65" y="0.69" radius="0.04" href="031/jaeger.xml" id="031.kaninchenjagd.jpg.h1"/>
				<highlight x="0.85" y="0.68" radius="0.04" href="031/mann.xml" id="031.kaninchenjagd.jpg.h2"/>
				<highlight x="0.0" y="0.87" radius="0.06" href="031/jahreszahl.xml" id="031.kaninchenjagd.jpg.h3"/>
			</img>
			<space height="24"/>
			<text><![CDATA[
				<p>Es kann sich hier wohl nur um einen Zahlendreher handeln! An diesem Detail erkennt man, dass Bruegel in der Ausführung der Drucktechnik unrou-tiniert war, obwohl er sie hier meisterlich zu nutzen wusste. Vermutlich hatte Bruegel das Phänomen der <a href="031/seitenverkehrung.xml" >Seitenverkehrung</a> der Radierung nicht konsequent berücksichtigt und so sein Werk auf 1506 anstatt auf 1560 datiert.</p>
			]]></text>
		</column>
	</content>
</card>