<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!-- <card type="artist"> -->
<!-- <card type="thema"> -->
<!-- <card type="details"> -->
<!-- <card type="leben des kunstwerks"> -->
<!-- <card type="komposition"> -->
<card type="licht und farbe">
<!-- <card type="extra info"> -->
	<h1>Licht &amp; Farbe</h1>
	<preview>
		<text>
			Je weniger man zeichnet,&lt;br/&gt; desto heller wird es
		</text>
	</preview>
	
	<content template="1">
		<column>
			<text><![CDATA[
			    <h2>Lichterfüllte Atmosphäre</h2>
			    <p>Mit einem großen Variantenreichtum an schwarzen Strichen und Punkten erschafft Bruegel eine Land-schaft von lichterfüllter Atmosphäre (siehe Abbil-dung). Wie gestaltet er aber eine solche sonnige Landschaft, da doch die Lichtverhältnisse nicht mit Hilfe unterschiedlicher Farbtöne und Helligkeitsab-stufungen dargestellt werden können?</p>
			]]></text>
			<space height="40"/>
			<text><![CDATA[	
			    <h2>Bäume mit Pünktchen und Häkchen</h2>
				<p>Bruegel schafft allein mit unterschiedlicher Dichte der Linien und Punkte helle und schattige Stellen im Bild. Während er für lichthaltig und hell erschei-nende Stellen nur wenige bzw. gar keine Striche zeichnet, verwendet er für dunkle und schattige Partien eine höhere Liniendichte. Ein gutes Beispiel dafür sind die <a href="031/baeume.xml" imageHighlightId="031.kaninchenjagd.jpg.h1">Bäume</a>: Ihre hell erscheinenden Kro-nen bestehen aus dem ausgesparten Weiß des Pa-piers, durchsetzt von sprühenden Pünktchen und Häkchen, die Blattwerk andeuten. Diese Partien wechseln mit kräftigen Strichlagen, die schattige Stellen wiedergeben.</p>
			]]></text>
		</column>
		<column>	
		<text><![CDATA[	
			    <h2>Klarer Himmel</h2>
				<p>Besonderes Augenmerk verdient auch die Darstel-lung des weiten Himmels: Wenige, mal verdichtete, mal aufgelockerte <a href="031/strichlagen.xml" imageHighlightId="031.kaninchenjagd.jpg.h3">Strichlagen</a> und zwei, drei Kontur-linien genügen, um eine <a href="031/bewoelkung.xml"imageHighlightId="031.kaninchenjagd.jpg.h2">Bewölkung</a> anzudeuten. Sie hellt sich nach hinten mehr und mehr auf.</p>
			]]></text>
		<space height="60"/>
			<img src="031/kaninchenjagd.jpg" maxHeight="500" caption="Die Kaninchenjagd" allowZoom="true" zoomCaption="Pieter Bruegel d. Ä.: &lt;i&gt;Die Kaninchenjagd&lt;/i&gt;, Radierung,1560,&lt;br/&gt; Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum, Kupferstichkabinett.">
			    <highlight x="0.54" y="0.4" radius="0.1" href="031/baeume.xml" id="031.kaninchenjagd.jpg.h1"/>
				<highlight x="0.14" y="0.01" radius="0.04" href="031/bewoelkung.xml" id="031.kaninchenjagd.jpg.h2"/>
				<highlight x="0.06" y="0.065" radius="0.035" href="031/strichlagen.xml" id="031.kaninchenjagd.jpg.h3"/>
			</img>
		</column>
	</content>
</card>