<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<card type="artist">
<!-- <card type="thema"> -->
<!-- <card type="details"> -->
<!-- <card type="leben des kunstwerks"> -->
<!-- <card type="komposition"> -->
<!-- <card type="licht und farbe"> -->
<!-- <card type="extra info"> -->
	<h1>Giambologna</h1>
	<preview>
		<text>
			Statuetten aus Florenz &lt;br/&gt;in ganz Europa
		</text>
	</preview>
	
	<content template="2">
		<column>
			<text><![CDATA[
				<h2>Wege nach Florenz</h2>
				<p>Giovanni da Bologna, kurz Giambologna, wurde 1529 im flä-mischen Douai geboren (siehe Abbildung) und ging bei Jacques Du Broeucq in die Lehre. 1550 reiste er zum Studium antiker Skulpturen nach Rom. Als er über Florenz nach <a href="glossar/flandern.xml" >Flandern</a> zurückkehren wollte, bot ihm der Kunstsammler Bernardo Vecchietti an, für zwei weitere Jahre seine Studien in Florenz zu finanzieren.</p>
			]]></text>
			<space height="40"/>
			<text><![CDATA[
				<h2>Hofkünstler der Medici</h2>
				<p>Durch Vecchietti lernte Giambologna Francesco de‘ <a href="glossar/medici.xml" >Medici</a> kennen. Diese Bekanntschaft bot ihm die Möglichkeit Hof-bildhauer der Medici zu werden. Er blieb für den Rest seines Lebens in Florenz und schuf Bronzefiguren und große Statuen aus Marmor, deren Dynamik bis heute bewundert wird.</p>
			]]></text>
			<space height="40"/>
			<text><![CDATA[
				<h2>Verbreitung in ganz Europa</h2>
				<p>Die großen Skulpturen Giambolognas wurden als Verkleine-rungen in Bronze vervielfältigt. Diese Statuetten dienten den Medici als diplomatische Geschenke und wurden von europä-ischen Sammlern gekauft. So wurde Giambologna einer der einflussreichsten Bildhauer, der viele Jahrhunderte auf die europäische Kunst wirkte.</p>
			]]></text>
		</column>
		<column>
		   <space height="00"/>
		    <img src="041/Karte_Giambologna.jpg" maxHeight="500" caption="Stationen auf Giambolognas Reise: &lt;br/&gt;A: Douai, B: Rom, C: Florenz " allowZoom="true" zoomCaption="A: Douai, B: Rom, C: Florenz (Karte aus googlemaps)"/>
		</column>
	</content>
</card>