<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!-- <card type="artist"> -->
<card type="thema"> 
<!-- <card type="details"> -->
<!-- <card type="leben des kunstwerks"> -->
<!-- <card type="komposition"> -->
<!-- <card type="licht und farbe"> -->
<!-- <card type="extra info"> -->
	<h1>Giambolognas Skulpturen</h1>
	<preview>
		<text>
			Überraschende Ansichten
		</text>
	</preview>
	
	<content template="3">
		<column>
			<text><![CDATA[
			    <h2>Die „figura serpentinata“</h2>
				<p>Die Bronzen von Giambologna waren zu ihrer Zeit sehr berühmt und wurden noch lange von anderen Bildhauern kopiert. Wie beispielsweise der <i>Merkur</i> (siehe Abbildung unten links), der, ebenso wie der <i>Mars</i> (siehe Abbildung unten Mitte), das <a href="glossar/manierismus.xml">manieris-tische</a> Ideal der <a href="glossar/figuraserpentinata.xml">„figura serpentinata“</a> verkörpert: eine Figur, die sich um ihre eigene Achse dreht und in die Höhe schraubt. Ein weiteres Beispiel dafür aus der Braunschweiger Sammlung ist der <i>Sitzende Mann</i> (siehe Abbildung unten rechts).</p>
			]]></text>
		</column>
		<column>
			<text><![CDATA[
				<h2>Überraschende Ansichten</h2>
				<p>Giambologna hat die Rundumansicht und Dreidi-mensionalität des menschlichen Körpers in seiner Kunst erfahrbar gemacht. Die Möglichkeit für den Sammler, so eine kleinformatige Skulptur in der Hand zu drehen und zu wenden  und daraus neue, teilweise überraschende Ansichten zu gewinnen, entsprach dem damaligen Streben nach Erkenntnis der Welt.</p>
			]]></text>
		</column>
		<column>
	
		    <imggroup maxHeight="260">
			<img src="041/merkur.jpg" caption="Merkur" allowZoom="true" zoomCaption="Kopie nach Giambolognas &lt;i&gt;Merkur&lt;/i&gt;, Bronze, Guss 1625-50, &lt;br/&gt;Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum."/>
			<img src="041/mars.jpg" caption="Der Kriegsgott Mars" allowZoom="true" zoomCaption="Giambologna: &lt;i&gt;Der Kriegsgott Mars&lt;/i&gt;, Bronze, Modell vor 1587, &lt;br/&gt;Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum."/>
			<img src="041/sitzender.jpg" caption="Sitzender Mann" allowZoom="true" zoomCaption="&lt;i&gt;Sitzender Mann&lt;/i&gt;, Bronze, Mitte 16. Jh., &lt;br/&gt;Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum."/>
			</imggroup>
		</column>
	</content>
</card>