<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!-- card type="artist"> -->
<card type="thema">
<!-- <card type="details"> -->
<!-- <card type="leben des kunstwerks"> -->
<!-- <card type="komposition"> -->
<!-- <card type="licht und farbe"> -->
<!-- <card type="extra info"> -->
	<h1>„Eva“</h1>
	<preview>
		<text>
			Die erste Frau der Welt
		</text>
	</preview>
	
	<content template="1">
		<column>
			<text><![CDATA[
				<h2>Mutter der Lebendigen</h2>
				<p>Sowohl im Judentum wie auch in Christentum und Islam ist Eva die erste Frau der Welt. Gott schuf sie aus der Rippe Adams, des ersten Menschen, im  Garten Eden (Paradies). Adam nannte sie sein Weib und gab ihr den Namen „Eva“, das heißt „Mutter der Lebendigen!“.</p>
			]]></text>
			<space height="40"/>
			<text><![CDATA[
				<h2>Sündenfall</h2>
				<p>Die <a href="063/schlange.xml" imageHighlightId="063.cranach.jpg.h1">Schlange</a>, Sinnbild des Teufels, überredete Eva, die <a href="063/frucht.xml" imageHighlightId="063.cranach.jpg.h2">verbotene Frucht</a> vom Baum der Erkenntnis zu pflücken und mit Adam davon zu essen. Dieses Ereignis wird als Sündenfall bezeichnet. Anschlie-ßend erkannten Adam und Eva, dass sie nackt waren, und bedeckten sich mit Feigenblättern. Gott vertrieb sie aus dem Paradies. Fortan mussten sie von ihrer Hände mühevoller Arbeit auf der Erde leben.</p>
			]]></text>
		</column>
		<column>
		    <text><![CDATA[
			<h2>Eva in der bildenden Kunst</h2>
				<p>In der bildenden Kunst wird häufig die Erschaffung Evas durch Gott, die Vertreibung aus dem Paradies und am häufigsten der Sündenfall dargestellt (siehe Abbildungen).</p>
			]]></text>
			<space height="20"/>
		    <imggroup maxHeight="250">
			<img src="063/cranach.jpg" caption="Adam und Eva" allowZoom="true" zoomCaption="Lucas Cranach d. Ä.: &lt;i&gt;Adam und Eva&lt;/i&gt;, Lindenholz, zwei Tafeln, &lt;br/&gt;Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum.">
			    <highlight x="0.52" y="0.03" radius="0.08" href="063/schlange.xml" id="063.cranach.jpg.h1"/>
				<highlight x="0.50" y="0.22" radius="0.08" href="063/frucht.xml" id="063.cranach.jpg.h2"/>
			</img>
			<img src="063/duerer.jpg" caption="Die Vertreibung &lt;br/&gt;aus dem Paradies" allowZoom="true" zoomCaption="Albrecht Dürer: &lt;i&gt;Die Vertreibung aus dem Paradies&lt;/i&gt;, Holzschnitt, 1510, Braunschweig, Herzog Anton Ulrich Museum, Kupferstichkabinett."/>
			</imggroup>
		</column>
	</content>
</card>