<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<card type="artist">
<!-- <card type="thema"> -->
<!-- <card type="details"> -->
<!-- <card type="leben des kunstwerks"> -->
<!-- <card type="komposition"> -->
<!-- <card type="licht und farbe"> -->
<!-- <card type="extra info"> -->
	<h1>Leonhard Kern</h1>
	<preview>
		<text>
			Erfolg trotz Krieg
		</text>
	</preview>
	
	<content template="1">
		<column>
			<text><![CDATA[
				<h2>Fernweh</h2>
				<p>Der süddeutsche Bildhauer Leonhard Kern (1588-1663) ging bei seinem Vater, einem Steinmetz, in die Lehre. 1609-1613 lebte er für Studienzwecke in Italien, lernte an der Akademie in Rom das Aktzeich-nen nach lebenden Modellen und reiste auch nach Padua, Florenz, Neapel und Venedig. Auf eine Nordafrikareise folgte 1614-1620 eine Reise durch Deutschland. 1620 eröffnete er in Schwäbisch Hall eine eigene Werkstatt.</p>
			]]></text>
			<space height="40"/>
			<text><![CDATA[
				<h2>Publikumsgeschmack</h2>
				<p>In der Not während des <a href="glossar/dreissigjaehrigerkrieg.xml" >Dreißigjährigen Kriegs</a> gab es kaum Aufträge für große Skulpturen. Daher fer-tigte Kern aus unterschiedlichen und verfügbaren Materialien – Holz, Elfenbein, Bronze und Stein – kleine Skulpturen nackter Figuren (siehe Abbildun-gen). Ihre kunstvoll gestaltete „Lebendigkeit“ war ein ästhetischer Genuss und traf den Publikums-geschmack.</p>
			]]></text>
		</column>
		<column>
		   
				<text><![CDATA[
				<h2>Erfolg trotz Krieg</h2>
				<p>Kern war erfolgreich. Seine kleinformatigen Skulp-turen kauften die Sammler und Kenner seiner Zeit für ihre Kunstkammern. 1648 wurde Kern Hofbild-hauer von Frederick Wilhelm von Brandenburg. Trotz des Dreißigjährigen Krieges gelangte er so zu Reichtum und konnte sich den Kauf des Schlöss-chens von Tullau leisten.</p>
			]]></text>
			<space height="10"/>
		    <imggroup maxHeight="300">
			<img src="063/diana.jpg" caption="Kleine Skulptur aus Elfenbein" allowZoom="true" zoomCaption="Leonard Kern: &lt;i&gt;Diana mit zwei Windspielen&lt;/i&gt;, Elfenbein, um 1625, &lt;br/&gt;Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum."/>
			<img src="063/allegorie.jpg" caption="Kleine Skulptur aus Bronze" allowZoom="true" zoomCaption="Leonhard Kern: &lt;i&gt;Allegorie der Bildhauerei&lt;/i&gt;, Bronze, um 1640, &lt;br/&gt;Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum."/>
			</imggroup>
		</column>
	</content>
</card>