<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!-- <card type="artist"> -->
<card type="thema">
<!-- <card type="details"> -->
<!-- <card type="leben des kunstwerks"> -->
<!-- <card type="komposition"> -->
<!-- <card type="licht und farbe"> -->
<!-- <card type="extra info"> -->

	<h1>Kunst- und Wunderkammern</h1>
	<preview>
		<text>
			Beliebte Sammlerstücke
		</text>
	</preview>
	
<content template="1">
		<column>
			<text><![CDATA[
			    <h2>Abbild der Welt</h2>
				<p>Kerns kleinformatige Skulpturen waren sehr beliebt bei Kunstkennern und Sammlern, die sie häufig für ihre Kunst- und Wunderkammern erwarben. Diese Sammlungen entstanden ab dem 14. Jahrhundert, hatten aber ihre Blütezeit in der <a href="glossar/renaissance.xml" >Renaissance</a> und im <a href="glossar/barock.xml" >Barock</a>. Zum einen wurden sie als betretbare Präsentationsräume gestaltet (siehe Abbildung), die komplett mit Regalen und Schränken ausgestattet waren; zum anderen wurden sie auch als einzelne <a href="glossar/kabinettschrank.xml" >Kabinettschränke</a> oder <a href="063/kunstkammerregal.xml" >Kunstkammerregale</a> konzi-piert. Die Sammlungen setzten sich aus Dingen zusammen, die als bestaunenswert galten und ei-nem universell-enzyklopädischen Anspruch genüg-ten – wurde doch ein Abbild der Welt angestrebt.</p>
			]]></text>
			
			<space height="40"/>
			
			<text><![CDATA[
				<h2>Von kurios bis kostbar</h2>
				<p>Die Kunst- und Wunderkammern stellen eine Früh-form des heutigen Museums dar. Die gesammelten Stücke wurden in der Regel in folgende Kategorien eingeteilt: kostbare Kunstwerke (Artificialia) wie Silber- und <a href="063/goldschmiedearbeit.xml" >Goldschmiedearbeiten</a> oder Pokale mit <a href="glossar/gewachsenekoralle.xml" >gewachsenen Korallen</a>; seltene Naturalien (Natura-lia) wie  <a href="glossar/kugelfisch.xml" >Tierpräparate</a>, große <a href="glossar/muschel.xml" >Muscheln</a>, geschnitzte</p>
			]]></text>
			
		</column>
		<column>
	
			<space height="00"/>
			<img src="063/francesco.jpg" maxHeight="304" caption="Kunst- und Wunderkammer" allowZoom="true" zoomCaption="Francesco Calceolari: &lt;i&gt;Museum des Francesco Calceolari&lt;/i&gt;, 1622, Wolfenbüttel, Herzog August Bibliothek."/>
			
			<space height="13"/> 
		
					<text><![CDATA[
				<p><a href="glossar/straussenei.xml" >Straußeneier</a>, <a href="glossar/steinmosaik.xml" >Steinmosaiken</a>, <a href="glossar/nautilus.xml" >Nautilus</a>, <a href="glossar/narwalzahn.xml" >Narwalzäh-ne</a> als Hörner des Einhorns; wissenschaftliche Geräte (Scientifica), darunter optische Geräte wie <a href="063/lupe.xml" >Lupen</a>, anatomische Modelle wie <a href="glossar/anatomischesmodell.xml" >Elfenbeinfiguren</a>, chirurgische Instrumente wie <a href="glossar/trepanationsbesteck.xml" >Trepanationsbestecke</a>, astronomische Geräte wie <a href="glossar/astrolabium.xml" >Astrolabien</a> sowie auch Messgeräte wie <a href="glossar/kunstuhr.xml" >Kunstuhren</a>; Objekte aus fremden Welten (Exotica) wie <a href="glossar/kokosnuss.xml" >Kokosnüsse</a> und unerklärliche Dinge (Mirabilia) wie <a href="glossar/missgeburt.xml" >Missgeburten</a>.</p>
			]]></text>
		</column>
	</content>
</card>