<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<card type="artist">
<!-- <card type="thema"> -->
<!-- <card type="details"> -->
<!-- <card type="leben des kunstwerks"> -->
<!-- <card type="komposition"> -->
<!-- <card type="licht und farbe"> -->
<!-- <card type="extra info"> -->
	<h1>Adam Elsheimer</h1>
	<preview>
		<text>
			Rubens Freund und &lt;br/&gt;Maler der Sterne
		</text>
	</preview>
	
	<content template="1">
			<column>
			<text><![CDATA[
				<h2>Ausbildung in Deutschland</h2>
				<p>Der Frankfurter Maler Adam Elsheimer (1578-1610) erlernte zuerst die Glasmalerei. Dann ging er bei Philipp Uffenbach in die Lehre, dessen Altarbilder und <a href="glossar/kupferstich.xml" >Kupferstiche</a> unter dem Einfluss <a href="glossar/gruenewald.xml" >Matthias Grüne-walds</a> und <a href="glossar/duerer.xml" >Albrecht Dürers</a> standen. Elsheimer kam auch mit Werken von <a href="glossar/coninxloo.xml" >Gillis van Coninxloo</a> und <a href="glossar/valckenborch.xml" >Lucas van Valckenborch</a> in Berührung.</p>
			]]></text>	
			<space height="40"/>
			<text><![CDATA[
				<h2>Leben in Italien</h2>
				<p>1598 reiste Elsheimer nach Venedig, wo er bei <a href="glossar/rottenhammer.xml" >Johannes Rottenhammer d. Ä.</a> arbeitete. Ab 1600 lebte er in Rom, wo <a href="glossar/rubens.xml" >Peter Paul Rubens</a> und <a href="glossar/bril.xml" >Paul Bril</a> zu seinen Freunden gehörten. Er studierte die Werke <a href="glossar/raffael.xml" >Raffaels</a>, <a href="glossar/michelangelo.xml" >Michelangelos</a>, <a href="glossar/carracci.xml" >Annibale Carraccis</a> und die Helldunkelmalerei <a href="glossar/caravaggio.xml" >Caravaggios</a>.</p>
			]]></text>
			<space height="40"/>
			<text><![CDATA[
				<h2>Malerei auf Kupfer</h2>
				<p>Elsheimer kultivierte eine ganz eigene, sehr feine Malerei auf kleinen Kupfertafeln. In seinen überwie-gend mythologischen und biblischen Szenen er-schloss er malerisch verschiedene Lichtquellen, zum Beispiel Sonne, Mond, Sterne, Feuer und Fackel.</p>
			]]></text>
		</column>
		<column>
		<space height="00"/>
			<img src="051/goudt.jpg" maxHeight="300" caption="Kupferstich nach Elsheimer" allowZoom="true" zoomCaption="Hendrick Goudt: &lt;i&gt;Aurora&lt;/i&gt; (nach Adam Elsheimer), Kupferstich, 1613, &lt;br/&gt;Braunschweig, Herzog Anton Ulrich-Museum, Kupferstichkabinett."/>
			<space height="15"/>
		<text><![CDATA[
				<h2>Himmelsbeobachtungen</h2>
				<p>Elsheimer war der erste Maler, der den Sternen-himmel naturgetreu darstellte. Er beobachtete mit einem Fernrohr den Himmel und malte dadurch Details der Milchstraße und des Mondes, die mit bloßem Auge unsichtbar sind. Seine Gemälde wurden erst nach seinem Tod durch die Kupferstiche seines Schülers <a href="glossar/goudt.xml" >Hendrick Goudt</a> bekannt (für ein Beispiel siehe Abbildung oben).</p>
			]]></text>
		</column>
	</content>
</card>